What was one of the main impacts of colonial rule on India?
a) Economic prosperity
b) Political unity
c) Economic exploitation
d) Cultural assimilation
Answer: c

Which battle marked the beginning of British political rule in India?
a) Battle of Panipat
b) Battle of Buxar
c) Battle of Plassey
d) Battle of Saraighat
Answer: c

What economic policy did the British largely follow in India?
a) Self-sufficiency
b) Mercantilism
c) Industrialization
d) Free trade for Indian merchants
Answer: b

The Doctrine of Lapse was used by the British to:
a) Grant Indian rulers more power
b) Annex princely states without a natural male heir
c) Promote economic reforms
d) Abolish zamindari system
Answer: b

What was a major effect of British colonial rule on Indian industries?
a) Development of Indian textile industries
b) Decline of cotton industries
c) Surge in exports to Europe
d) Introduction of modern machinery
Answer: b

Who led the revolt of 1857 against the British?
a) Rani Lakshmibai
b) Lord Dalhousie
c) Jawaharlal Nehru
d) Mahatma Gandhi
Answer: a

What was the key reason behind the introduction of railways in India by the British?
a) To benefit Indian farmers
b) For troop movement and resource transport
c) To develop Indian industry
d) To promote tourism
Answer: b

The Indian National Congress was formed primarily to:
a) Support British colonial rule
b) Fight against colonial rule and demand self-rule
c) Promote trade with Europe
d) Establish princely states
Answer: b

Which famine caused millions of deaths in British India in 1943?
a) Bihar famine
b) Madras famine
c) Bengal famine
d) Orissa famine
Answer: c

The British introduced a legal system based on:
a) Religious laws
b) Customary tribal laws
c) Secular and non-religious laws
d) Indian traditional laws
Answer: c

The Permanent Settlement introduced by the British mainly affected:
a) Peasants
b) Zamindars (landowners)
c) Merchants
d) Artisans
Answer: b

Which British Governor-General introduced the Doctrine of Lapse?
a) Lord Dalhousie
b) Lord Canning
c) Lord Curzon
d) Lord Mountbatten
Answer: a

Who was the last Mughal emperor during the 1857 revolt?
a) Akbar II
b) Bahadur Shah Zafar
c) Aurangzeb
d) Jahangir
Answer: b

The economic drain theory was propagated by:
a) Dadabhai Naoroji
b) Bal Gangadhar Tilak
c) Mahatma Gandhi
d) Jawaharlal Nehru
Answer: a

The Indian Councils Act of 1909 was also known as:
a) Morley-Minto Reforms
b) Government of India Act
c) Rowlatt Act
d) Indian Independence Act
Answer: a

The main export crop that expanded under British rule was:
a) Wheat
b) Cotton
c) Tea
d) Sugar
Answer: c

Which event is considered the beginning of the Indian National Movement?
a) Revolt of 1857
b) Formation of Indian National Congress in 1885
c) Partition of Bengal
d) Non-cooperation Movement
Answer: b

The term "Drain of Wealth" refers to:
a) British investment in Indian industries
b) Transfer of India's wealth to Britain under colonial rule
c) Indian economic growth
d) Expansion of Indian trade
Answer: b

The Rowlatt Act of 1919 was opposed because it:
a) Imposed taxes
b) Allowed detention without trial
c) Took away voting rights
d) Restricted trade
Answer: b

Who founded the Indian Home Rule League?
a) Bal Gangadhar Tilak
b) Annie Besant
c) Lala Lajpat Rai
d) Gopal Krishna Gokhale
Answer: b

The impact of colonial rule on Indian agriculture was:
a) Introduction of modern irrigation methods
b) Commercialization and decline in food production
c) Self-sufficiency in food grains
d) Abolition of zamindari system
Answer: b

Which act divided Bengal in 1905?
a) Government of India Act
b) Partition of Bengal
c) Morley-Minto Reforms
d) Rowlatt Act
Answer: b

The primary aim of British education policy in India was to:
a) Promote Indian languages
b) Create a class of anglicized Indians
c) Educate peasants
d) Preserve Indian culture
Answer: b

The economic policy that led to the de-industrialization of India was:
a) Tariff protection
b) Free trade policies favoring Britain
c) Industrial subsidies
d) Import substitution
Answer: b

Who among these was a leader in the Provisional Government formed during the Revolt of 1857?
a) Bahadur Shah Zafar
b) Mangal Pandey
c) Nana Sahib
d) Rani Lakshmibai
Answer: c

The British policy towards Indian princes was:
a) Abolition of all princely states
b) Treating them as sovereign rulers
c) Subsidiary alliance and control over their autonomy
d) Complete independence
Answer: c

The Ilbert Bill controversy is associated with:
a) Legal rights for Indian judges
b) Land reforms
c) Railway construction
d) Taxation policies
Answer: a

The term 'White Mutiny' refers to:
a) Revolt of European soldiers in India
b) Revolt of Indian soldiers
c) Civil disobedience
d) Peasant uprisings
Answer: a

Who was the Viceroy of India during the Revolt of 1857?
a) Lord Canning
b) Lord Dalhousie
c) Lord Curzon
d) Lord Wellesley
Answer: a

The Swadeshi movement was primarily a response to:
a) Rowlatt Act
b) Partition of Bengal
c) Jallianwala Bagh Massacre
d) Salt March
Answer: b

The famous Indian leader associated with the 'Drain Theory' was:
a) Bal Gangadhar Tilak
b) Gopal Krishna Gokhale
c) Dadabhai Naoroji
d) Lala Lajpat Rai
Answer: c

Which movement was started by Annie Besant during British rule?
a) Non-Cooperation
b) Home Rule Movement
c) Quit India Movement
d) Civil Disobedience Movement
Answer: b

The Charter Act of 1853 provided for:
a) Abolition of East India Company
b) Opening Indian civil services to Indians
c) End of parliamentary control
d) Abolition of zamindari
Answer: b

Which social reformer fought against the practice of Sati during British rule?
a) Raja Ram Mohan Roy
b) Ishwar Chandra Vidyasagar
c) Dayananda Saraswati
d) Swami Vivekananda
Answer: a

The tribal revolt in the Chota Nagpur region during British rule was led by:
a) Birsa Munda
b) Tilka Manjhi
c) Rani Gaidinliu
d) Alluri Sitarama Raju
Answer: a

The Indigo Revolt occurred in which part of India?
a) Bengal
b) Punjab
c) Madras
d) Gujarat
Answer: a

The British introduced the Zamindari system primarily for:
a) Collecting land revenue
b) Promoting agriculture
c) Social reforms
d) Increasing trade
Answer: a

The slogan “Do or Die” was given during:
a) Non-Cooperation Movement
b) Civil Disobedience Movement
c) Quit India Movement
d) Khilafat Movement
Answer: c

The Simon Commission faced protests because:
a) No Indian members were included
b) It proposed partition of Bengal
c) It supported British rule
d) It increased taxes
Answer: a

The famous Jallianwala Bagh massacre happened in:
a) 1919
b) 1920
c) 1930
d) 1942
Answer: a

The Montagu-Chelmsford reforms led to:
a) Complete independence
b) Dyarchy system in provinces
c) Abolition of Rowlatt Act
d) Partition of Bengal
Answer: b

The Khilafat Movement was started to:
a) Protect the Ottoman Caliphate
b) End British rule in India
c) Promote Hindu-Muslim unity
d) Support British in World War I
Answer: a

The Swadeshi Movement encouraged:
a) Use of foreign goods
b) Boycott of foreign goods
c) Support to British industries
d) British education
Answer: b

The main objective of the Aligarh Movement was to:
a) Promote Western education among Muslims
b) End British rule
c) Promote Hindi language
d) Establish Swaraj
Answer: a

The Vernacular Press Act was passed to:
a) Promote Indian newspapers
b) Censor the Indian language press
c) Support freedom of speech
d) Encourage vernacular languages
Answer: b

The first session of the Indian National Congress was held in:
a) 1880
b) 1885
c) 1905
d) 1919
Answer: b

The main leadership of the Indian National Congress before 1905 was:
a) Moderates
b) Extremists
c) Revolutionaries
d) Socialists
Answer: a

The British policy of 'Divide and Rule' aimed at:
a) Promoting unity
b) Creating divisions among Indians
c) Economic development
d) Political reforms
Answer: b

The Radcliffe Line marked the boundary between:
a) India and China
b) India and Pakistan
c) India and Nepal
d) India and Bangladesh
Answer: b

The main focus of the Indian National Congress in its early years was:
a) Complete independence
b) Constitutional reforms and rights
c) Civil disobedience
d) Armed revolution
Answer: b

What was the political status of princely states at the time of Indian independence?
a) Fully independent states
b) Territories under British direct rule
c) Semi-autonomous states under British suzerainty
d) Colonies of France
Answer: c

Who was the first Governor-General of independent India responsible for princely state integration?
a) Lord Curzon
b) Lord Mountbatten
c) Lord Wellesley
d) Lord Dalhousie
Answer: b

The instrument of accession was signed by princely states to:
a) Join Pakistan
b) Join independent India
c) Maintain independence
d) Join the United Nations
Answer: b

Who was the Deputy Prime Minister and Home Minister of India responsible for the integration of princely states?
a) Jawaharlal Nehru
b) Sardar Vallabhbhai Patel
c) Maulana Azad
d) Rajendra Prasad
Answer: b

How many princely states were there at the time of independence?
a) 300
b) 562
c) 400
d) 600
Answer: b

Which large princely state initially hesitated to join India after independence?
a) Hyderabad
b) Kashmir
c) Mysore
d) Baroda
Answer: a

The integration of princely states mainly involved:
a) Military conquest
b) Political negotiations and diplomacy
c) Referendums
d) United Nations intervention
Answer: b

Which state was merged with India following a police action called ‘Operation Polo’?
a) Junagadh
b) Hyderabad
c) Kashmir
d) Travancore
Answer: b

Which instrument ensured that princely states ceded defense, communication, and foreign affairs to India?
a) Constitution Act
b) Instrument of Accession
c) Treaty of Versailles
d) Government of India Act
Answer: b

The princely state of Kashmir signed the instrument of accession in:
a) October 1947
b) August 1947
c) January 1948
d) December 1947
Answer: a

The term ‘Rajpramukh’ refers to:
a) British Viceroy
b) Governor of Union of princely states
c) Head of Indian National Congress
d) Military commander
Answer: b

Which princely state initially acceded to Pakistan but was later integrated into India after a plebiscite?
a) Junagadh
b) Hyderabad
c) Kashmir
d) Gwalior
Answer: a

Who played a significant role in convincing the Nawab of Junagadh to accede to India?
a) Mahatma Gandhi
b) Sardar Vallabhbhai Patel
c) Jawaharlal Nehru
d) Lord Mountbatten
Answer: b

The merger of princely states led to the formation of which new state?
a) Rajasthan
b) Gujarat
c) Madhya Bharat
d) Punjab
Answer: a

The princely state with the largest population in independent India was:
a) Hyderabad
b) Mysore
c) Kashmir
d) Gwalior
Answer: a

Which state was integrated into India through diplomatic efforts, avoiding military action?
a) Hyderabad
b) Junagadh
c) Mysore
d) Kashmir
Answer: c

What was the status of Sikkim immediately after India's independence?
a) Independent country
b) Princely state
c) Part of British India
d) Indian Union Territory
Answer: b

The “Standstill Agreement” was signed between India and which princely states pending final decision?
a) Hyderabad, Kashmir, Junagadh
b) Mysore, Kashmir, Baroda
c) Hyderabad, Mysore, Junagadh
d) Kashmir, Baroda, Travancore
Answer: a

Which of the following princely states was NOT merged in the first phase of integration?
a) Hyderabad
b) Junagadh
c) Kashmir
d) Bhopal
Answer: d

The Polavaram dam is in which princely state history context?
a) Mysore
b) Hyderabad
c) Gwalior
d) Travancore
Answer: b

Which treaty formalized the accession of princely states to India?
a) Treaty of Portsmouth
b) Instrument of Accession
c) Treaty of Lahore
d) Government of India Act
Answer: b

Who was the ruler of Hyderabad at the time of independence?
a) Maharaja Hari Singh
b) Nawab Osman Ali Khan
c) Maharaja Ganga Singh
d) Raja Ravi Varma
Answer: b

Integration of states faced resistance from:
a) Indian National Congress
b) British government
c) Some princely rulers
d) United Nations
Answer: c

Which princely state was the first to join India voluntarily?
a) Sikkim
b) Travancore
c) Junagadh
d) Mysore
Answer: d

The concept of ‘Privy Purses’ was related to:
a) Grants to princely rulers post-integration
b) Taxes levied on peasants
c) British royal treasury
d) Trade tariffs
Answer: a

Who was responsible for drafting the policy for integrating princely states?
a) Jawaharlal Nehru
b) Sardar Vallabhbhai Patel
c) V.P. Menon
d) Rajendra Prasad
Answer: c

Which princely state attempted to remain independent but was later integrated under military intervention?
a) Junagadh
b) Hyderabad
c) Kashmir
d) Mysore
Answer: b

Which treaty fixed the boundary between India and Pakistan?
a) Radcliffe Line
b) Treaty of Sugauli
c) Treaty of Versailles
d) Simla Accord
Answer: a

Which princely state was home to the famous ‘Nizams’?
a) Junagadh
b) Hyderabad
c) Patiala
d) Baroda
Answer: b

The ‘Instrument of Accession’ gave control of which matters to the Indian government?
a) Education and health
b) Defense, foreign affairs, communication
c) Agriculture and taxation
d) Local governance and judiciary
Answer: b

The States Reorganisation Act of 1956 was implemented to:
a) Reorganize princely state boundaries based on linguistic lines
b) Abolish privy purses
c) Divide India and Pakistan
d) Promote industrialization
Answer: a

The political merger of princely states was largely completed by:
a) 1947
b) 1948
c) 1950
d) 1956
Answer: b

The largest princely state in terms of area was:
a) Jammu & Kashmir
b) Hyderabad
c) Mysore
d) Sikkim
Answer: a

Which instrument was rejected by the ruler of Travancore initially?
a) Standstill Agreement
b) Instrument of Accession
c) Treaty of Delhi
d) Treaty of Hyderabad
Answer: b

The first political union of princely states was called:
a) Rajputana Agency
b) Central India Agency
c) Union of Rajasthan
d) Central Provinces
Answer: c

Which British official assisted Sardar Patel in the integration of states?
a) Lord Mountbatten
b) V.P. Menon
c) Lord Dalhousie
d) Lord Curzon
Answer: b

The term ‘Merger Agreement’ refers to:
a) Joining of princely states into the Indian Union
b) Signing of trade agreements
c) Treaty with Britain
d) Alliance with Pakistan
Answer: a

Which princely state was famous for its maharaja’s lavish lifestyle and wealth during integration?
a) Mysore
b) Hyderabad
c) Kashmir
d) Gwalior
Answer: b

The issue of integration of states delayed the framing of:
a) Indian Constitution
b) British Parliamentary Act
c) Government of India Act
d) Indian Independence Act
Answer: a

Which city was the capital of princely state of Hyderabad?
a) Hyderabad
b) Bangalore
c) Jaipur
d) Lucknow
Answer: a

After integration, the princely rulers were allowed to keep:
a) No privileges
b) Privy purses and titular privileges
c) Full political power
d) Military control
Answer: b

Which princely state was predominantly Muslim and was ruled by the Nizam?
a) Hyderabad
b) Junagadh
c) Mysore
d) Baroda
Answer: a

The most difficult princely state to integrate was:
a) Junagadh
b) Hyderabad
c) Mysore
d) Sikkim
Answer: b

Which of these was NOT a criterion for integration of princely states?
a) Geographical contiguity
b) Willingness to join India
c) Religious composition
d) Economic viability
Answer: c

Which princely state was ruled by the Maharaja Hari Singh?
a) Kashmir
b) Hyderabad
c) Mysore
d) Baroda
Answer: a

The integration of princely states was completed with the help of:
a) Indian National Army
b) British Army
c) Indian Army and diplomacy
d) United Nations peacekeepers
Answer: c

Who was the last Governor-General of independent India?
a) Lord Mountbatten
b) C. Rajagopalachari
c) Rajendra Prasad
d) Sardar Patel
Answer: b

The princely state of Baroda was ruled by:
a) The Gaekwads
b) The Scindias
c) The Holkars
d) The Sisodias
Answer: a

Which princely state was merged into the Indian Union to form Madhya Bharat?
a) Gwalior
b) Baroda
c) Mysore
d) Kashmir
Answer: a

The integration of princely states was important for:
a) Establishing Indian unity and sovereignty
b) Increasing British power
c) Maintaining partition status
d) Creating new countries
Answer: a

Which policy period saw major tribal development efforts in India?
a) Pre-British era
b) British colonial era and Post-independence period
c) Post-2000 only
d) None of the above
Answer: b

Tribal areas in India are mainly governed by which constitutional provisions?
a) Article 370
b) Fifth and Sixth Schedules
c) Article 14
d) Directive Principles of State Policy
Answer: b

Who was a prominent leader advocating tribal rights during the freedom struggle?
a) Birsa Munda
b) Bhagat Singh
c) Subhas Chandra Bose
d) Rajendra Prasad
Answer: a

The system of ‘Zamindari’ had what impact on tribal communities?
a) Empowered tribal farmers
b) Displacement and exploitation of tribals
c) Industrial development
d) Education reforms
Answer: b

Which tribal leader led the Ulgulan (The Great Tumult) movement?
a) Birsa Munda
b) Alluri Sitarama Raju
c) Rani Gaidinliu
d) Sidhu and Kanhu
Answer: a

The Government of India Act 1935 provided special provisions for:
a) Urban development
b) Tribal autonomous areas
c) Industrial reforms
d) Zamindari abolition
Answer: b

‘Scheduled Tribes’ category was created to:
a) Promote urbanization
b) Protect tribal rights and promote development
c) Limit tribal rights
d) Promote industrialization
Answer: b

Which tribal region had Alluri Sitarama Raju as a prominent leader?
a) Jharkhand
b) Andhra Pradesh (Godavari Agency)
c) Assam
d) Gujarat
Answer: b

The Fifth Schedule of the Indian Constitution deals with administration and control of:
a) Industrial zones
b) Tribal areas
c) Border regions
d) Union territories
Answer: b

Which tribe was associated with the Naga struggle during the pre-independence period?
a) Bhils
b) Nagas
c) Mundas
d) Santals
Answer: b

What was the primary aim of the tribal development policies post-independence?
a) Preservation of tribal culture only
b) Economic development, education, and integration
c) Isolation from the mainstream
d) Forced migration
Answer: b

The Scheduled Tribes are recognized in which part of the Indian Constitution?
a) Preamble
b) Articles 342
c) Article 370
d) Directive Principles
Answer: b

The Tribal Sub-Plan (TSP) strategy was introduced in which Five-Year Plan?
a) First Five-Year Plan
b) Fourth Five-Year Plan
c) Fifth Five-Year Plan
d) Third Five-Year Plan
Answer: b

Which organisation was formed to protect the political and social rights of tribals?
a) Adivasi Mahasabha
b) Indian National Congress
c) Forward Bloc
d) All India Muslim League
Answer: a

The tribes of Northeast India are mainly protected under which Schedule?
a) Fifth Schedule
b) Sixth Schedule
c) Seventh Schedule
d) Eighth Schedule
Answer: b

The Forest Rights Act, 2006, protects:
a) Only commercial forest companies
b) Tribal and forest dwellers’ rights over forest land and resources
c) Urban development plans
d) Mining rights
Answer: b

Who initiated the Santhal rebellion against British revenue policies?
a) Sidhu and Kanhu
b) Birsa Munda
c) Rani Gaidinliu
d) Alluri Sitarama Raju
Answer: a

The ‘PESA Act 1996’ stands for:
a) Panchayats (Extension to Scheduled Areas) Act
b) Primary Education and Social Action Act
c) Protection of Endangered Species Act
d) Public Enterprises Supervisory Act
Answer: a

Which tribal leader fought against British with the help of religious ideas in Nagaland?
a) Alluri Sitarama Raju
b) Rani Gaidinliu
c) Birsa Munda
d) Tantia Bhil
Answer: b

The term ‘adivasi’ means:
a) Foreigner
b) Original inhabitants (tribals)
c) Farmers
d) Zamindars
Answer: b

The main challenge in tribal integration was:
a) Economic disparity
b) Cultural preservation vs. mainstream assimilation
c) Political instability
d) Military threat
Answer: b

The ‘Chota Nagpur Tenancy Act’ helped tribals by:
a) Allowing sale of tribal land freely
b) Restricting transfer of tribal land to non-tribals
c) Encouraging industrialization
d) Promoting urbanization
Answer: b

Which tribal community is famous for their dance known as ‘Cheraw’?
a) Bhils
b) Konyak Nagas
c) Nagas
d) Santals
Answer: c

Tribal areas in India mainly fall under which terrains?
a) Plains
b) Mountainous and forested regions
c) Coastal zones
d) Deserts
Answer: b

The Tribal Advisory Council exists in states with:
a) Large tribal populations to advise on welfare
b) No tribal populations
c) Urban areas only
d) Industrial zones
Answer: a

The concept of ‘Adivasi’ Renaissance is associated with:
a) Cultural revival and political awakening among tribals
b) Decline of tribal culture
c) Migration of tribals to cities
d) British economic policies
Answer: a

Which leader formed the ‘Jana Sangh’ to champion tribal rights?
a) Dr. Ram Manohar Lohia
b) Vinayak Damodar Savarkar
c) E. M. S. Namboodiripad
d) None; no direct link to tribal rights
Answer: d

Tribal population in India is approximately:
a) 5%
b) 8.6%
c) 15%
d) 25%
Answer: b

One of the tribal festivals of Northeast India is:
a) Diwali
b) Hornbill Festival
c) Holi
d) Pongal
Answer: b

What is the main economic activity of tribal communities traditionally?
a) Agriculture and hunting
b) Industry
c) Trade
d) Banking
Answer: a

The famous Tribal Museum is located in:
a) Guwahati
b) Ranchi
c) Bhopal
d) Mumbai
Answer: b

Which group of tribes speaks Tibeto-Burman languages?
a) Central Indian tribes
b) Northeastern tribes
c) Bhils
d) Santals
Answer: b

The PESA Act empowers:
a) State governments only
b) Gram Sabhas (village assemblies) in Scheduled Areas
c) British administration
d) Urban local bodies
Answer: b

Which tribal rebellion was led by Rani Gaidinliu?
a) Santhal Rebellion
b) Heraka Movement
c) Ulgulan
d) Munda Ulgulan
Answer: b

The Jharkhand movement demanded a separate state for:
a) Scheduled Castes
b) Tribal populations
c) Farmers
d) Industrial workers
Answer: b

The term ‘Scheduled Areas’ refers to:
a) Urban wards
b) Areas with significant tribal population needing protection
c) Industrial zones
d) Agricultural plains
Answer: b

Tribal languages are included in which schedule of the Indian Constitution?
a) 7th Schedule
b) 8th Schedule
c) 10th Schedule
d) 5th Schedule
Answer: b

The first tribal welfare program was launched in which Five-Year Plan?
a) First
b) Second
c) Fourth
d) Fifth
Answer: a

Alluri Sitarama Raju belonged to which tribal group?
a) Koya
b) Gond
c) Santal
d) Bhil
Answer: a

The Indian government’s approach to tribal policy historically aimed at:
a) Complete isolation
b) Assimilation into mainstream society
c) Segregation
d) Export labor
Answer: b

The ‘Adivasi Mahasabha’ was founded to:
a) Promote tribal autonomy
b) Support British rule
c) Oppose tribal rights
d) Promote industrialization
Answer: a

Which rebellion was called ‘The Great Tumult’?
a) Santhal rebellion
b) Munda rebellion
c) Bhil rebellion
d) Naga rebellion
Answer: b

Which tribal leader fought the British in the Ranchi area?
a) Birsa Munda
b) Rani Gaidinliu
c) Alluri Sitarama Raju
d) Lala Lajpat Rai
Answer: a

The tribals of Northeast India are categorized under:
a) Scheduled Tribes under Sixth Schedule
b) Scheduled Castes
c) Other Backward Classes
d) General category
Answer: a

‘Ulgulan’ is related to which tribal revolt?
a) Santhal Rebellion
b) Munda Rebellion
c) Bhil Rebellion
d) Gond Rebellion
Answer: b

Which Five-Year Plan introduced Tribal Sub-Plan?
a) First
b) Fourth
c) Sixth
d) Seventh
Answer: b

The Forest Rights Act grants rights to tribals over:
a) Urban land
b) Forest land and resources
c) Agricultural land only
d) Mineral resources only
Answer: b

The term ‘adivasi’ is used mostly for:
a) Tribal people of India
b) Urban workers
c) Farmers
d) Industrial laborers
Answer: a

The traditional tribal economy was mainly:
a) Market-based
b) Subsistence based on hunting and gathering
c) Industrial
d) Service-oriented
Answer: b

The Sixth Schedule provides for:
a) Autonomous District Councils in tribal areas
b) Tax exemption
c) Urban development
d) Industrial policy
Answer: a

What was the main reason for the reorganization of states in India?
a) Religious differences
b) Linguistic differences
c) Economic factors
d) Political ambitions
Answer: b

The first state to be formed on a linguistic basis was:
a) Andhra Pradesh
b) Maharashtra
c) Gujarat
d) Tamil Nadu
Answer: a

The States Reorganisation Commission was established in:
a) 1947
b) 1953
c) 1956
d) 1960
Answer: b

Who was the first Chief Minister of Andhra Pradesh?
a) C. Rajagopalachari
b) Neelam Sanjiva Reddy
c) Tanguturi Prakasam
d) Potti Sriramulu
Answer: b

The 'Three Language Formula' aims to:
a) Promote Hindi only
b) Promote Hindi, English, and regional languages
c) Promote only regional languages
d) Abolish Hindi
Answer: b

The demand for a separate state of Telangana was due to:
a) Cultural differences
b) Economic disparities
c) Religious reasons
d) Political affiliations
Answer: b

Which state was formed after the bifurcation of Bombay State?
a) Gujarat and Maharashtra
b) Tamil Nadu and Kerala
c) Punjab and Haryana
d) Uttar Pradesh and Uttarakhand
Answer: a

The linguistic reorganization of states was mainly based on the recommendations of:
a) Nehru
b) Sardar Patel
c) States Reorganisation Commission
d) Mahatma Gandhi
Answer: c

Which language was declared as one of the official languages of India?
a) Sanskrit
b) Hindi
c) English
d) Both b and c
Answer: d

The 'Linguistic States' movement was mostly a reaction against:
a) British rule
b) Imposition of Hindi
c) Economic inequalities
d) Social reforms
Answer: b

Which state experienced the 'Anti-Hindi Agitation'?
a) Maharashtra
b) Tamil Nadu
c) West Bengal
d) Karnataka
Answer: b

The States Reorganisation Act was passed in:
a) 1953
b) 1956
c) 1960
d) 1970
Answer: b

The term 'regionalism' in India primarily refers to:
a) Emphasis on local culture and language
b) Economic development
c) Political unity
d) Foreign policy
Answer: a

The issue of official language remains a sensitive topic mainly in:
a) Northern India
b) Southern India
c) Eastern India
d) Western India
Answer: b

What was the main objective behind the formation of linguistic states?
a) Political power
b) Cultural unity and administrative convenience
c) Economic development
d) Religious uniformity
Answer: b

The formation of new states based on language was first proposed by:
a) Mahatma Gandhi
b) Potti Sriramulu
c) Jawaharlal Nehru
d) Dr. Ambedkar
Answer: b

The famous hunger strike by Potti Sriramulu was to demand:
a) Andhra state
b) Telangana state
c) Maharashtra state
d) Gujarat state
Answer: a

Which states were created in 1960 after the bifurcation of Bombay State?
a) Gujarat and Maharashtra
b) Uttar Pradesh and Uttarakhand
c) Tamil Nadu and Andhra Pradesh
d) Punjab and Haryana
Answer: a

What language conflict is most prominent in North-East India?
a) Bengali and Assamese
b) Hindi and Urdu
c) English and Hindi
d) Marathi and Konkani
Answer: a

The term 'Linguistic Provinces' was replaced by:
a) Cultural States
b) Linguistic States
c) Union Territories
d) Federal States
Answer: b

The demand for the creation of a separate state of Jharkhand was primarily based on:
a) Linguistics
b) Tribal identity and economic backwardness
c) Religious reasons
d) Historical claims
Answer: b

Which of the following states was created on tribal identity rather than language?
a) Uttarakhand
b) Jharkhand
c) Himachal Pradesh
d) Telangana
Answer: b

The reorganization of states led to:
a) More political stability
b) Increased regionalism and linguistic pride
c) Complete national integration
d) No change
Answer: b

The capital of Andhra Pradesh before bifurcation was:
a) Vijayawada
b) Amaravati
c) Hyderabad
d) Visakhapatnam
Answer: c

Which language is predominantly spoken in Tamil Nadu?
a) Telugu
b) Kannada
c) Tamil
d) Malayalam
Answer: c

The first linguistic state formed in independent India was:
a) Andhra Pradesh
b) Maharashtra
c) Tamil Nadu
d) Gujarat
Answer: a

Which article of the Indian Constitution deals with the formation of new states?
a) Article 1
b) Article 3
c) Article 370
d) Article 356
Answer: b

Which committee is associated with recommending a Three Language Formula?
a) Kothari Committee
b) Sarkaria Commission
c) Fazal Ali Commission
d) First Education Commission
Answer: a

The linguistic reorganization of states was opposed by:
a) Indian National Congress
b) Some regional groups fearing loss of identity
c) British Government
d) United Nations
Answer: b

The language most widely spoken in India is:
a) Telugu
b) Hindi
c) Bengali
d) Tamil
Answer: b

The famous “Anti-Hindi Agitation” in Tamil Nadu was primarily against:
a) English
b) Hindi imposition
c) Tamil language
d) Hindi movies
Answer: b

The term ‘Patiala and East Punjab States Union’ refers to:
a) A linguistic state
b) A merger of princely states post-independence
c) A region of Assam
d) A division of Karnataka
Answer: b

The political assertion based on ethnicity and language is known as:
a) Nationalism
b) Regionalism
c) Communism
d) Globalism
Answer: b

After partition, Punjab was divided on religious lines into:
a) East and West Punjab
b) North and South Punjab
c) Old and New Punjab
d) Central Punjab
Answer: a

What is the main challenge posed by linguistic states?
a) Administrative efficiency
b) Risk of nationalism and secessionism
c) Economic development
d) Foreign relations
Answer: b

The use of Hindi as an official language for the entire country is:
a) Enforced strictly
b) Controversial due to linguistic diversity
c) Accepted by all states
d) No longer in use
Answer: b

The first Chief Minister of Maharashtra was:
a) Yashwantrao Chavan
b) Balasaheb Thackeray
c) Sharad Pawar
d) Vilasrao Deshmukh
Answer: a

India has how many officially recognized languages as per the Constitution?
a) 5
b) 15
c) 22
d) 30
Answer: c

What is the significance of the States Reorganisation Act, 1956?
a) It divided India
b) It reorganized state boundaries on linguistic basis
c) It ended British rule
d) It formed the constitution
Answer: b

The state of Telangana was separated from:
a) Karnataka
b) Andhra Pradesh
c) Tamil Nadu
d) Maharashtra
Answer: b

The main cause of the linguistic crisis in India was:
a) Religious unrest
b) Imposition of one language over others
c) Economic policies
d) Foreign influence
Answer: b

The Indian Constitution originally recognized English and:
a) Hindi
b) Tamil
c) Urdu
d) Bengali
Answer: a

Which political party played a big role in the formation of Andhra Pradesh?
a) Communist Party of India
b) Indian National Congress
c) Bharatiya Janata Party
d) Dravida Munnetra Kazhagam (DMK)
Answer: b

The linguistic reorganization of states was championed by:
a) Jawaharlal Nehru
b) Sardar Vallabhbhai Patel
c) Potti Sriramulu and others
d) Mahatma Gandhi
Answer: c

The proposal for the creation of Gujarat as a separate state was made by:
a) Mahatma Gandhi
b) Patel
c) Indulal Yagnik
d) Jawaharlal Nehru
Answer: c

The creation of the state of Haryana was from:
a) Punjab
b) Haryana was new
c) Rajasthan
d) Himachal Pradesh
Answer: a

The boundary of linguistic states mostly follows:
a) River boundaries
b) Language spoken by majority population
c) Historical boundaries
d) Administrative convenience only
Answer: b

What was the major social impact of linguistic reorganization?
a) Decline in regional identities
b) Growth of regional pride and culture
c) Migration across states
d) Economic isolation
Answer: b

The demand for the inclusion of Konkani language was promoted by which state?
a) Kerala
b) Goa and Maharashtra
c) Karnataka
d) Andhra Pradesh
Answer: b

The Indian state with largest number of dialects and languages is:
a) Maharashtra
b) Arunachal Pradesh
c) Uttar Pradesh
d) Tamil Nadu
Answer: b

Which economic system was adopted by India after independence?
a) Free-market capitalism
b) Mixed economy
c) Pure socialism
d) Laissez-faire
Answer: b

Who was the first Prime Minister of independent India?
a) Sardar Patel
b) Jawaharlal Nehru
c) Maulana Azad
d) Rajendra Prasad
Answer: b

What was the main focus of India’s Five-Year Plans?
a) Defense expansion
b) Agricultural and industrial development
c) Foreign investments
d) Privatization
Answer: b

The Green Revolution in India primarily aimed at:
a) Industrial development
b) Increasing food grain production
c) Forest conservation
d) Urbanization
Answer: b

Which major foreign policy principle was adopted by India under Nehru?
a) Non-alignment
b) Military alliances
c) Colonial expansion
d) Economic isolation
Answer: a

India became a nuclear power with its first nuclear test in:
a) 1950
b) 1964
c) 1974
d) 1998
Answer: c

The Indo-China War took place in which year?
a) 1962
b) 1965
c) 1971
d) 1999
Answer: a

Which war led to the creation of Bangladesh?
a) Indo-Pak War 1947
b) Indo-China War
c) Indo-Pak War 1971
d) Kargil War
Answer: c

The economic reforms in India began in:
a) 1947
b) 1970
c) 1991
d) 2000
Answer: c

Which policy aims at self-reliance in defense production?
a) Non-alignment
b) Atma-Nirbhar Bharat
c) Panchsheel
d) Liberalization
Answer: b

What was the primary objective of Panchsheel?
a) Military alliance
b) Five principles of peaceful coexistence
c) Economic cooperation
d) Environmental conservation
Answer: b

Who was India’s first President?
a) Jawaharlal Nehru
b) Rajendra Prasad
c) S. Radhakrishnan
d) Zakir Hussain
Answer: b

The Indian Space Research Organisation (ISRO) was established in:
a) 1950
b) 1969
c) 1984
d) 1992
Answer: b

The Pokhran-I nuclear test was code-named:
a) Operation Smiling Buddha
b) Operation Shakti
c) Operation Vijay
d) Operation Brasstacks
Answer: a

The slogan "Jai Jawan Jai Kisan" was given by:
a) Lal Bahadur Shastri
b) Jawaharlal Nehru
c) Indira Gandhi
d) Sardar Patel
Answer: a

The Indo-Pakistan War of 1965 was fought over:
a) Kashmir
b) Punjab
c) Rajasthan
d) Gujarat
Answer: a

The first satellite launched by India was:
a) INSAT-1A
b) Aryabhata
c) Rohini
d) Bhaskara
Answer: b

The Non-Aligned Movement was founded in:
a) 1945
b) 1955
c) 1961
d) 1971
Answer: b

Operation Blue Star was launched in:
a) 1975
b) 1984
c) 1990
d) 2001
Answer: b

The slogan "Garibi Hatao" was coined by:
a) Jawaharlal Nehru
b) Indira Gandhi
c) Lal Bahadur Shastri
d) Rajiv Gandhi
Answer: b

The Treaty of Friendship between India and USSR was signed in:
a) 1947
b) 1971
c) 1972
d) 1980
Answer: c

The first Five-Year Plan focused mainly on:
a) Industry
b) Agriculture
c) Defense
d) Education
Answer: b

The Green Revolution was introduced during the tenure of:
a) Jawaharlal Nehru
b) Lal Bahadur Shastri
c) Indira Gandhi
d) Rajiv Gandhi
Answer: b

Who was the first Chief of Army Staff of independent India?
a) Rajendra Singh
b) K.M. Cariappa
c) Sam Manekshaw
d) J.N. Chaudhuri
Answer: b

India’s first atomic reactor Bhabha Atomic Research Centre (BARC) is located at:
a) Trombay
b) Mumbai
c) Hyderabad
d) New Delhi
Answer: a

The National Rural Employment Guarantee Act (NREGA) seeks to:
a) Provide industrial jobs
b) Provide rural employment guarantee
c) Promote urbanization
d) Support foreign investments
Answer: b

The foreign policy principle ‘Panchsheel’ was signed between India and:
a) China
b) USSR
c) USA
d) Pakistan
Answer: a

Which war made India’s military confident in the 1970s?
a) Indo-China War
b) Indo-Pak War 1971
c) Kargil War
d) World War II
Answer: b

India adopted a policy of non-alignment in which year?
a) 1947
b) 1955
c) 1965
d) 1975
Answer: b

The Bhakra-Nangal project was related to:
a) Power generation
b) Irrigation and hydroelectricity
c) Defense
d) Urban development
Answer: b

Which initiative was started for India’s nuclear energy development?
a) Atomic Energy Commission
b) Nuclear Non-Proliferation Treaty
c) International Atomic Energy Agency
d) Cold War Pact
Answer: a

The Kargil war took place in the year:
a) 1990
b) 1995
c) 1999
d) 2001
Answer: c

India’s first satellite launching vehicle was:
a) PSLV
b) GSLV
c) SLV
d) RLV
Answer: c

Which event marked India’s entry into the global space community?
a) First satellite launch in 1975
b) Launch of PSLV
c) Mars Orbiter Mission
d) Chandrayaan launch
Answer: a

The Indo-Pak War of 1947 was fought over:
a) Jammu and Kashmir
b) Punjab
c) Rajasthan
d) Gujarat
Answer: a

The Non-alignment movement was attended by India’s leader:
a) Sardar Patel
b) Jawaharlal Nehru
c) Lal Bahadur Shastri
d) Indira Gandhi
Answer: b

The Green Revolution mainly benefited which Indian states?
a) Bihar and Odisha
b) Punjab and Haryana
c) Kerala and Tamil Nadu
d) Assam and West Bengal
Answer: b

The policy of self-reliance in defense production is also called:
a) Atma Nirbhar Bharat
b) White Revolution
c) Blue Revolution
d) Economic Liberalization
Answer: a

Which Indian Prime Minister launched ‘Operation Bluestar’?
a) Indira Gandhi
b) Rajiv Gandhi
c) Nehru
d) Manmohan Singh
Answer: a

The Indian foreign policy is largely shaped by:
a) Geography
b) International relations
c) Historical context
d) All of the above
Answer: d

Which Indian Prime Minister initiated economic reforms in 1991?
a) Rajiv Gandhi
b) Manmohan Singh
c) P. V. Narasimha Rao
d) Atal Bihari Vajpayee
Answer: c

The “Five Principles of Peaceful Coexistence” are also called:
a) Panchsheel
b) Five Year Plan
c) Nonalignment
d) Green Revolution
Answer: a

India’s space exploration mission to Mars is called:
a) Mangalyaan
b) Chandrayaan
c) PSLV
d) GSLV
Answer: a

The slogan "Jai Jawan Jai Kisan" means:
a) Praise soldiers and farmers
b) Kill soldiers and farmers
c) Ignore soldiers and farmers
d) None of the above
Answer: a

Which international organization did India join in 1945?
a) United Nations
b) NATO
c) WTO
d) OECD
Answer: a

The first Indian astronaut to go to space was:
a) Rakesh Sharma
b) Kalpana Chawla
c) Sunita Williams
d) Vikram Sarabhai
Answer: a

What was the cause of the Indo-Pak War of 1971?
a) Liberation movement in East Pakistan
b) Border disputes in Rajasthan
c) Water disputes
d) Trade conflicts
Answer: a

Which city was the venue of the famous ‘Simla Agreement’ between India and Pakistan?
a) New Delhi
b) Mumbai
c) Simla
d) Lahore
Answer: c

India’s non-alignment policy was inspired by which global context?
a) Cold War between USA and USSR
b) World War I
c) World War II
d) Trade wars
Answer: a

India’s first atomic bomb was tested at:
a) Pokhran
b) Hyderabad
c) Mumbai
d) Chennai
Answer: a

Who succeeded Jawaharlal Nehru as Prime Minister of India?
a) Lal Bahadur Shastri
b) Indira Gandhi
c) Morarji Desai
d) Rajiv Gandhi
Answer: a

What slogan became famous during Lal Bahadur Shastri’s tenure?
a) Jai Jawan Jai Kisan
b) Garibi Hatao
c) India Shining
d) Make in India
Answer: a

The Indo-Pak War of 1965 was fought primarily over:
a) Kashmir
b) Punjab
c) Rajasthan
d) Gujarat
Answer: a

Who played a major role in solving the Indo-Pak 1965 war issue?
a) Sardar Patel
b) US President Lyndon B. Johnson
c) Jawaharlal Nehru
d) Lester Pearson
Answer: b

Who became Prime Minister after Lal Bahadur Shastri?
a) Indira Gandhi
b) Morarji Desai
c) Charan Singh
d) Rajiv Gandhi
Answer: a

Which foreign policy did Indira Gandhi strongly advocate?
a) Panchsheel
b) Non-alignment
c) NATO alliance
d) Warsaw Pact
Answer: b

What major event took place during Indira Gandhi’s rule in 1971?
a) Bangladesh Liberation War
b) Sino-Indian War
c) Economic reforms
d) Green Revolution
Answer: a

Who was the military leader of India during the 1971 Indo-Pak war?
a) Sam Manekshaw
b) K.M. Cariappa
c) K. Sundarji
d) J.N. Chaudhuri
Answer: a

What was the significance of the ‘Garibi Hatao’ campaign?
a) Eliminate poverty
b) Increase agriculture
c) Industrial development
d) Political reform
Answer: a

Operation Blue Star, ordered by Indira Gandhi, targeted militants in:
a) Punjab
b) Kashmir
c) Assam
d) West Bengal
Answer: a

The Green Revolution in India helped increase the production of:
a) Cotton
b) Wheat
c) Tea
d) Rice
Answer: b

Which party was dominant during the early years of Indira Gandhi’s leadership?
a) Indian National Congress
b) Janata Party
c) Communist Party
d) Bharatiya Janata Party
Answer: a

The Emergency was declared in India during which year?
a) 1975
b) 1977
c) 1980
d) 1984
Answer: a

Which constitutional right was suspended during the Emergency?
a) Right to Property
b) Right to Freedom of Speech
c) Right to Education
d) Right to Vote
Answer: b

Who was the President of India when Emergency was declared?
a) Fakhruddin Ali Ahmed
b) Rajendra Prasad
c) Sarvepalli Radhakrishnan
d) Zail Singh
Answer: a

Indira Gandhi was expelled from the Indian National Congress before forming:
a) Congress (R)
b) Janata Party
c) Bharatiya Janata Party
d) Socialist Party
Answer: a

The 1971 Indo-Pak War ended with:
a) Creation of Bangladesh
b) Treaty of Tashkent
c) Partition of India
d) None of the above
Answer: a

In 1975, the Allahabad High Court judgment declared Indira Gandhi’s election:
a) Valid
b) Invalid
c) Postponed
d) Not applicable
Answer: b

The slogan “Jai Jawan Jai Kisan” was popularized by:
a) Lal Bahadur Shastri
b) Indira Gandhi
c) Rajiv Gandhi
d) Atal Bihari Vajpayee
Answer: a

Which agriculture region benefited most from the Green Revolution?
a) Punjab and Haryana
b) Tamil Nadu
c) Assam
d) Kerala
Answer: a

The Indo-Soviet Treaty of Peace, Friendship and Cooperation was signed in:
a) 1971
b) 1965
c) 1980
d) 1977
Answer: a

Which leader led the Janata Party to victory in 1977?
a) Morarji Desai
b) Indira Gandhi
c) Rajiv Gandhi
d) Charan Singh
Answer: a

Indira Gandhi belonged to which political party faction during 1978–1984?
a) Congress (I)
b) Janata Party
c) Socialist Party
d) Communist Party
Answer: a

The Shimla Agreement was signed between India and:
a) Pakistan
b) China
c) Bangladesh
d) Nepal
Answer: a

Who became the Prime Minister after Indira Gandhi’s assassination in 1984?
a) Rajiv Gandhi
b) Morarji Desai
c) Charan Singh
d) V.P. Singh
Answer: a

Topic: End of One-Party Dominance; Multi-Party System Emergence (50 MCQs)

The one-party dominant system in India was challenged first in:
a) 1967 General Elections
b) 1947
c) 1984
d) 1991
Answer: a

Which year's elections marked significant gains for opposition parties?
a) 1967
b) 1952
c) 1977
d) 1980
Answer: a

The term ‘Congress system’ was coined by:
a) Rajni Kothari
b) Jawaharlal Nehru
c) Sardar Patel
d) B.R. Ambedkar
Answer: a

Which party led the anti-Congress front in 1977?
a) Janata Party
b) Bharatiya Janata Party
c) Shiv Sena
d) Communist Party
Answer: a

The first Janata government was formed under the leadership of:
a) Morarji Desai
b) Charan Singh
c) Atal Bihari Vajpayee
d) Indira Gandhi
Answer: a

The ‘Emergency’ led to:
a) Increased Congress support
b) Decline of Congress dominance
c) Creation of new states
d) None of the above
Answer: b

Which party emerged as a major opposition force in the 1980s?
a) Bharatiya Janata Party
b) Communist Party of India
c) Janata Dal
d) Socialist Party
Answer: a

Which leader is associated with the rise of the BJP?
a) Atal Bihari Vajpayee
b) Lal Krishna Advani
c) Narendra Modi
d) Both a and b
Answer: d

The split in the Congress party in 1969 led to the creation of:
a) Congress (O) and Congress (I)
b) Janata Party and BJP
c) Communist Party and Congress
d) None of the above
Answer: a

The ‘Grand Alliance’ was formed to oppose which party?
a) Indian National Congress
b) Janata Party
c) Bharatiya Janata Party
d) Communist Party
Answer: a

Which caste-based party played a significant role in Bihar politics?
a) Rashtriya Janata Dal
b) Congress
c) BJP
d) Shiv Sena
Answer: a

The Mandal Commission recommended:
a) Reservations for backward classes
b) Economic reforms
c) Education reforms
d) Land reforms
Answer: a

The defeat of Indira Gandhi in 1977 was due to:
a) Economic growth
b) Popular resentment of Emergency
c) Foreign policy failures
d) Regional movements
Answer: b

Which regional party is dominant in Tamil Nadu?
a) Dravida Munnetra Kazhagam (DMK)
b) Congress
c) BJP
d) Janata Dal
Answer: a

Coalition governments became common in India starting from:
a) 1989
b) 1977
c) 1967
d) 1990
Answer: a

The first non-Congress government at the center was formed in:
a) 1977
b) 1967
c) 1984
d) 1991
Answer: a

Which party came into existence after merging several opposition parties in 1977?
a) Janata Party
b) BJP
c) CPI
d) Congress (I)
Answer: a

Which party was in power during the Emergency?
a) Indian National Congress
b) Janata Party
c) BJP
d) CPI
Answer: a

The ‘Brahmin-Bania consolidation’ is associated with the rise of:
a) Janata Party
b) Bharatiya Janata Party
c) Congress
d) Communist Party
Answer: b

The rise of coalition politics in India is due to:
a) Rise of regional parties
b) Decline of Congress’s dominance
c) Increasing caste and community-based politics
d) All of the above
Answer: d

Charan Singh served as Prime Minister for:
a) Full term
b) A brief period
c) Never became PM
d) Two full terms
Answer: b

The rise of BJP was first signaled by its success in:
a) 1984 General Elections
b) 1977 General Elections
c) 1996 General Elections
d) 1989 General Elections
Answer: a

Which political party has strong support base among Dalits?
a) Bahujan Samaj Party
b) BJP
c) Congress
d) Janata Dal
Answer: a

The Mandal Commission report was implemented in which year?
a) 1980
b) 1990
c) 1995
d) 2000
Answer: b

The coalition government formed in 1989 was led by:
a) V.P. Singh
b) Rajiv Gandhi
c) Atal Bihari Vajpayee
d) Chandrashekhar
Answer: a

In which year did the Indian National Congress lose majority in several states for the first time?
a) 1967
b) 1971
c) 1977
d) 1980
Answer: c

Who led the first non-Congress government at the center?
a) Charan Singh
b) Morarji Desai
c) V.P. Singh
d) Atal Bihari Vajpayee
Answer: b

The 'Congress (O)' faction opposed which leader?
a) Indira Gandhi
b) Rajiv Gandhi
c) Lal Bahadur Shastri
d) Nehru
Answer: a

The Janata Party government collapsed mainly because of:
a) Foreign attacks
b) Internal factionalism
c) Economic crisis
d) Electoral defeat
Answer: b

Which party was founded by Atal Bihari Vajpayee in 1980?
a) Janata Dal
b) Bharatiya Janata Party (BJP)
c) Communist Party of India
d) Samajwadi Party
Answer: b

Which social group became a significant political force due to Mandal Commission recommendations?
a) Scheduled Tribes
b) Backward Classes (OBCs)
c) Upper castes
d) Minorities
Answer: b

The Mandal Commission was established in:
a) 1965
b) 1979
c) 1985
d) 1990
Answer: b

Which regional party dominates Tamil Nadu politics?
a) Telugu Desam Party
b) Dravida Munnetra Kazhagam (DMK)
c) Shiv Sena
d) Lok Janshakti Party
Answer: b

Coalition governments became common in India post:
a) 1967
b) 1989
c) 1977
d) 1991
Answer: b

Which political leader was the first Dalit Prime Minister of India?
a) P.V. Narasimha Rao
b) K.R. Narayanan
c) None; no Dalit PM yet
d) Mulayam Singh Yadav
Answer: c

Which year witnessed the biggest defeat of Congress after independence?
a) 1971
b) 1977
c) 1991
d) 1984
Answer: b

The Janata Dal was formed as a coalition in:
a) 1977
b) 1988
c) 1996
d) 2004
Answer: b

Which group played a significant role in the rise of regional parties?
a) Upper castes
b) Backward classes and minorities
c) British expatriates
d) Industrialists
Answer: b

Which party emerged strongest after the 1991 elections?
a) Janata Dal
b) Bharatiya Janata Party
c) Indian National Congress
d) Communist Party of India
Answer: c

The slogan “Garibi Hatao” was used by:
a) Rajiv Gandhi
b) Indira Gandhi
c) V.P. Singh
d) Morarji Desai
Answer: b

Which coalition government fell after 13 months in 1990?
a) Janata Dal
b) Indian National Congress
c) Janata Party
d) BJP-led NDA
Answer: a

The Hindutva ideology is primarily propagated by:
a) Shiv Sena
b) Bharatiya Janata Party
c) Indian National Congress
d) CPI
Answer: b

The “Green Revolution” primarily benefitted which region?
a) Northeast India
b) Punjab and Haryana
c) Southern India
d) Eastern India
Answer: b

The Congress split of 1969 was between:
a) Old Guard and New Guard (Indira Gandhi’s faction)
b) Left and Right factions
c) Regional and national leaders
d) None of the above
Answer: a

Which movement was led by V.P. Singh to support backward classes reservation?
a) Mandal Commission implementation
b) Green Revolution
c) Emergency
d) Quit India
Answer: a

The BJP emerged from which political organization?
a) Jan Sangh
b) Socialist Party
c) Janata Dal
d) Congress (O)
Answer: a

The rise of regional parties increased after:
a) 1977
b) 1967
c) 1989
d) 1996
Answer: c

Who was the first female Chief Minister in India?
a) Sucheta Kriplani
b) Indira Gandhi
c) Jayalalithaa
d) Mamata Banerjee
Answer: a

Which year saw the creation of the National Front coalition?
a) 1989
b) 1977
c) 1991
d) 1996
Answer: a

The ‘Grand Alliance’ refers to:
a) A coalition to defeat Congress
b) British-Indian alliance
c) Economic group
d) Army alliance
Answer: a

Which party is known for advocating the cause of farmers and backward classes in Bihar?
a) Rashtriya Janata Dal (RJD)
b) Lok Janshakti Party
c) Communist Party
d) JD(U)
Answer: a

The Shiv Sena was founded in:
a) 1966
b) 1970
c) 1960
d) 1980
Answer: a

Which ideological position is associated with the BJP?
a) Liberalism
b) Hindutva nationalism
c) Marxism
d) Secularism
Answer: b

The rise of coalition politics was helped by:
a) Centralized power
b) Declining dominance of Congress
c) Single-party majority
d) Emergency
Answer: b

Which state was the first in India to have a non-Congress government?
a) Kerala
b) Punjab
c) West Bengal
d) Tamil Nadu
Answer: a

The Rajiv Gandhi government fell primarily because of:
a) Economic failure
b) Bofors scandal and public dissatisfaction
c) Foreign policy
d) Electoral reforms
Answer: b

‘Janata Dal’ was primarily a coalition of:
a) Socialist and regional parties
b) Right-wing groups
c) Upper caste parties
d) None of the above
Answer: a

Which political party’s symbol is the lotus?
a) Congress
b) BJP
c) CPI
d) Janata Dal
Answer: b

In the multi-party system, which of these is NOT a factor?
a) Regional parties’ rise
b) Increased caste and community politics
c) Single-party dominance
d) Coalition governments
Answer: c

Which major event ended the dominance of the Congress party at the center?
a) 1977 General Elections
b) 1984 General Elections
c) 1991 General Elections
d) 1967 Elections
Answer: a

The formation of United Front governments happened mostly in:
a) Early 1990s
b) 1980s
c) 1970s
d) 2000s
Answer: a

Which leader was the Prime Minister during the first Janata government?
a) V.P. Singh
b) Morarji Desai
c) Charan Singh
d) Atal Bihari Vajpayee
Answer: b

In Indian politics, the term ‘Third Front’ refers to:
a) Parties outside Congress and BJP controlling power
b) Opposition within BJP
c) Left-wing parties
d) Regional coalitions only
Answer: a

Which factor led to the rise of coalitions?
a) Fragmented votes among multiple parties
b) Two-party system
c) British policies
d) Electoral reforms to only single party
Answer: a

The Mandal Commission focused on which criterion for reservation?
a) Economic backwardness
b) Social backwardness (OBCs)
c) Religious minorities
d) Women empowerment
Answer: b

The Bharatiya Jana Sangh was replaced by:
a) BJP
b) Janata Dal
c) Congress (O)
d) CPI
Answer: a

Which party formed government with support from the BJP in 1996?
a) Janata Dal
b) Congress
c) Samajwadi Party
d) None
Answer: a

‘Coalition politics’ implies:
a) Single party majority
b) Alliance of several parties to form government
c) No government formation
d) Military rule
Answer: b

The All India Anna Dravida Munnetra Kazhagam (AIADMK) is a major party in:
a) Tamil Nadu
b) Andhra Pradesh
c) Kerala
d) Karnataka
Answer: a

The first non-Congress Chief Minister was elected in:
a) Madras
b) Kerala
c) Punjab
d) Rajasthan
Answer: b

The anti-defection law was passed to:
a) Prevent horse-trading between MPs
b) Encourage defections
c) Promote coalition governments
d) None of the above
Answer: a

‘Coalition arithmetic’ became essential after:
a) 1980s
b) 1991
c) 1960s
d) 2000s
Answer: b

Which was the first national level coalition government in India?
a) Janata Party government, 1977
b) United Progressive Alliance, 2004
c) National Democratic Alliance, 1998
d) None
Answer: a

Regional parties usually focus on:
a) National security
b) Local issues and regional identity
c) Foreign policy
d) Economic reforms
Answer: b

The rise of coalition politics indicates:
a) Dominance of a single party
b) Political pluralism and diversity
c) Decline of democracy
d) Authoritarianism
Answer: b

Indira Gandhi became Prime Minister of India in:
a) 1964
b) 1966
c) 1971
d) 1975
Answer: b

The timeline of the Bangladesh Liberation War was in:
a) 1965
b) 1971
c) 1977
d) 1980
Answer: b

The leader of Bangladesh’s independence movement was:
a) Sheikh Mujibur Rahman
b) Ziaur Rahman
c) Hussain Muhammad Ershad
d) Indira Gandhi
Answer: a

The political party representing East Pakistan before independence was:
a) Awami League
b) Pakistan People’s Party
c) Muslim League
d) Jamaat-e-Islami
Answer: a

The Indian military intervention in Bangladesh is known as:
a) Operation Vijay
b) Operation Meghdoot
c) Operation Cactus
d) Operation Jackpot
Answer: a

Indira Gandhi’s decisive support to Bangladesh was partly influenced by:
a) Geopolitical concerns
b) Humanitarian crisis and refugee influx
c) Economic interest
d) All of the above
Answer: d

The Simla Agreement was signed between India and Pakistan in:
a) 1971
b) 1972
c) 1974
d) 1975
Answer: b

Which Indian military leader led the Indian Army during the 1971 war?
a) Sam Manekshaw
b) K. Sundarji
c) Bipin Rawat
d) J.N. Chaudhuri
Answer: a

The emergence of Bangladesh was primarily because of:
a) Religious difference
b) Political and ethnic suppression by West Pakistan
c) Economic disparity
d) Foreign intervention
Answer: b

The Indo-Pak War of 1971 lasted for:
a) 5 months
b) 13 days
c) 3 weeks
d) 6 months
Answer: b

The first Prime Minister of Bangladesh was:
a) Sheikh Mujibur Rahman
b) Ziaur Rahman
c) Khaleda Zia
d) Hussain Muhammad Ershad
Answer: a

The refugee crisis during the Bangladesh Liberation War led to more than:
a) 1 million refugees into India
b) 5 million refugees into India
c) 10 million refugees into India
d) 20 million refugees into India
Answer: c

Operation Jackpot was a:
a) Naval operation by Bangladeshi forces
b) Air attack by India
c) Land offensive
d) Diplomatic effort
Answer: a

The war damage caused to Bangladesh was primarily due to:
a) Earthquakes
b) Military conflict and genocide
c) Cyclone
d) Economic sanctions
Answer: b

West Pakistan was renamed as:
a) Bangladesh
b) Pakistan
c) Punjab
d) Kashmir
Answer: b

At which place was the Pakistani military surrendered to Indian Army?
a) Dhaka
b) Karachi
c) Lahore
d) Rawalpindi
Answer: a

The Bangladesh Liberation War of 1971 is also known as:
a) Indo-Pak War II
b) Third Pakistan War
c) Bangali War of Liberation
d) All of the above
Answer: d

The Indian UN peacekeeping role in Bangladesh began:
a) During the war
b) Post-independence
c) Did not participate
d) Before the war
Answer: b

The Tashkent Agreement was signed after:
a) 1965 Indo-Pak War
b) 1971 Indo-Pak War
c) 1947 Partition
d) 1999 Kargil war
Answer: a

Which country provided military aid to Pakistan during 1971 war?
a) USA
b) USSR
c) China
d) Both a and c
Answer: d

The Symbol of Bangladesh’s independence movement was:
a) The national flag
b) The song “Amar Sonar Bangla”
c) The tiger
d) The lotus
Answer: b

The 1971 war helped India achieve:
a) Strategic advantage in South Asia
b) Political isolation
c) Economic decline
d) None of the above
Answer: a

The role of media during Bangladesh Liberation was:
a) Suppressive
b) Supportive for Bangladesh cause
c) Neutral
d) Against India
Answer: b

The capital of Bangladesh is:
a) Dhaka
b) Chittagong
c) Khulna
d) Sylhet
Answer: a

Which Indian Prime Minister visited Bangladesh after independence?
a) Indira Gandhi
b) Morarji Desai
c) Rajiv Gandhi
d) Lal Bahadur Shastri
Answer: a

The Bangladesh Liberation movement was supported by:
a) East Pakistan military
b) Russia
c) Mukti Bahini guerrillas
d) British army
Answer: c

The immediate reason for war between India and Pakistan in 1971 was:
a) Political repression in East Pakistan
b) Water disputes
c) Ban on cricket matches
d) Economic trade wars
Answer: a

Which treaty ended the 1971 Indo-Pak war?
a) Simla Agreement
b) Tashkent Agreement
c) Lahore Declaration
d) Karachi Treaty
Answer: a

The India-Pakistan border after 1971 mainly followed the line of:
a) Radcliffe Line
b) LoC (Line of Control)
c) Durand Line
d) McMahon Line
Answer: b

The 1971 war is sometimes called:
a) Fourth Indo-Pak war
b) Bangladesh Liberation War
c) Sino-Indian War
d) Kashmir Conflict
Answer: b

The economic assistance to Bangladesh post-independence came from:
a) International community
b) India
c) Local resources
d) Only internal funds
Answer: a

The first general elections in Bangladesh were held in:
a) 1972
b) 1973
c) 1975
d) 1980
Answer: b

The Constitution of Bangladesh was adopted in:
a) 1972
b) 1975
c) 1978
d) 1980
Answer: a

The Bangladesh Liberation war was triggered by which operation?
a) Operation Searchlight
b) Operation Polo
c) Operation Cactus
d) Operation Meghdoot
Answer: a

The victory of Bangladesh forced Pakistan to:
a) Recognize Bangladesh as independent
b) Gain territory
c) Strengthen ties with India
d) None of the above
Answer: a

The creation of Bangladesh is considered a:
a) Major event in South Asian geopolitics
b) Minor conflict
c) Economic reform
d) Trade negotiation
Answer: a

Which river flows primarily through Bangladesh?
a) Ganges
b) Brahmaputra
c) Meghna
d) All of the above
Answer: d

The official language of Bangladesh is:
a) Bengali
b) Urdu
c) Hindi
d) English
Answer: a

The Bangladeshi national anthem was penned by:
a) Rabindranath Tagore
b) Kazi Nazrul Islam
c) Bankim Chandra Chatterjee
d) Michael Madhusudan Dutt
Answer: a

The capital of Bangladesh saw massive influx of refugees during liberation war from:
a) India
b) Pakistan
c) East Pakistan
d) None
Answer: c

The 1971 war dramatically changed India’s relations with:
a) Pakistan and Bangladesh
b) China
c) USA only
d) Russia only
Answer: a

Bangladesh became a member of the United Nations in:
a) 1971
b) 1972
c) 1973
d) 1974
Answer: b

The Bangladesh Liberation War caused how many casualties (estimate)?
a) Few thousand
b) Hundreds of thousands to millions
c) None
d) Tens only
Answer: b

The Indian Air Force operation in 1971 was code-named:
a) Operation Grand Slam
b) Operation Vijay
c) Operation Cactus
d) Operation Meghdoot
Answer: b

Which neighboring country was critical for Bangladesh’s independence?
a) India
b) China
c) Nepal
d) Sri Lanka
Answer: a

Which UN peacekeeping mission was launched post Bangladesh independence?
a) India participated post-independence
b) India opposed it
c) No mission launched
d) Only Pakistan involved
Answer: a

The ‘Mukti Bahini’ were:
a) Bangladeshi freedom fighters
b) Indian soldiers
c) Pakistani soldiers
d) Political leaders
Answer: a

The Bangladesh Liberation War featured:
a) Genocide and mass atrocities
b) Peaceful negotiations
c) Trade conflict
d) No conflict
Answer: a

India’s intervention in Bangladesh saw support from which superpower?
a) USSR
b) USA
c) China
d) UK
Answer: a

The JP Movement was primarily a protest against:
a) Emergency and authoritarianism
b) Economic liberalization
c) Foreign policy
d) Religious reforms
Answer: a

Who was ‘JP’ in the JP Movement?
a) Jayaprakash Narayan
b) Jawaharlal Prasad
c) Jagjivan Patel
d) Jayanta Pradhan
Answer: a

In which year was Emergency declared in India?
a) 1975
b) 1977
c) 1980
d) 1969
Answer: a

The Emergency lasted for:
a) 21 months
b) 12 months
c) 24 months
d) 18 months
Answer: a

Which constitutional article was invoked during the Emergency?
a) Article 352
b) Article 370
c) Article 356
d) Article 368
Answer: a

Who was the President of India during the Emergency?
a) Fakhruddin Ali Ahmed
b) Neelam Sanjiva Reddy
c) Rajendra Prasad
d) S. Radhakrishnan
Answer: a

Which fundamental right was suspended during the Emergency?
a) Right to Freedom of Speech
b) Right to Education
c) Right to Property
d) Right to Equality
Answer: a

Indira Gandhi was convicted in which case leading to Emergency proclamation?
a) Allahabad High Court election case
b) Kesavananda Bharati case
c) Shah Bano case
d) Golaknath case
Answer: a

Which opposition leaders were jailed during the Emergency?
a) Morarji Desai and Atal Bihari Vajpayee
b) Rajiv Gandhi and Sonia Gandhi
c) Charan Singh and V.P. Singh
d) L.K. Advani and P.V. Narasimha Rao
Answer: a

The media during the Emergency was:
a) Censored and controlled
b) Free and independent
c) Opposed to government
d) Supportive of opposition
Answer: a

Which program during the Emergency aimed at population control?
a) Mass sterilization
b) Green Revolution
c) National Rural Employment Guarantee
d) Rural electrification
Answer: a

Who succeeded Indira Gandhi after Emergency ended in 1977?
a) Morarji Desai
b) Rajiv Gandhi
c) Charan Singh
d) V.P. Singh
Answer: a

The major opposition party that defeated Congress in 1977 was:
a) Janata Party
b) BJP
c) Socialist Party
d) Communist Party
Answer: a

Which constitutional amendment was passed during the Emergency to limit judicial review?
a) 42nd Amendment
b) 44th Amendment
c) 39th Amendment
d) 52nd Amendment
Answer: a

The Emergency is often criticized for:
a) Restricting democracy and human rights
b) Enhancing freedom
c) Economic prosperity
d) Social reforms
Answer: a

Which slogan did JP Narayan popularize during his movement?
a) ‘Total Revolution’
b) ‘Garibi Hatao’
c) ‘Jai Jawan Jai Kisan’
d) ‘Bharat Mata Ki Jai’
Answer: a

Which section of society was most resistant to Emergency policies?
a) Students and journalists
b) Farmers
c) Industrialists
d) Religious groups
Answer: a

The Janata Party government was formed after Emergency in:
a) 1977
b) 1975
c) 1980
d) 1973
Answer: a

Which year did the Emergency officially end?
a) 1977
b) 1976
c) 1980
d) 1978
Answer: a

The most famous protest singer associated with Emergency resistance was:
a) Ram Sampath
b) Kavi Pradeep
c) Gaddar
d) The Emergency did not allow protest songs
Answer: c

The Emergency was lifted due to:
a) Economic growth
b) Growing public opposition
c) Foreign pressure
d) Completion of term
Answer: b

Who was the Home Minister of India during Emergency?
a) Gulzarilal Nanda
b) Indira Gandhi
c) Kasaba
d) Morarji Desai
Answer: b

The Shah Commission was appointed to:
a) Investigate abuses during Emergency
b) Plan economic reforms
c) Implement new laws
d) Administer elections
Answer: a

Which famous Indian newspaper opposed Emergency?
a) The Hindu
b) Hindustan Times
c) Indian Express
d) Times of India
Answer: c

Indira Gandhi was found guilty under which legal article during the Emergency?
a) Electoral malpractice laws
b) Sedition laws
c) Tax evasion laws
d) None
Answer: a

Which amendment gave Parliament power to amend Fundamental Rights?
a) 42nd Amendment
b) 44th Amendment
c) 39th Amendment
d) 36th Amendment
Answer: a

The slogan ‘Democracy was suspended’ is associated with:
a) Emergency
b) Partition
c) Green Revolution
d) Non-alignment
Answer: a

During Emergency, which rights faced restrictions?
a) Civil liberties and press freedom
b) Property rights only
c) Voting rights only
d) Economic rights only
Answer: a

The main reason cited for imposing Emergency was:
a) Internal disturbance
b) Foreign invasion
c) Economic downturn
d) Electoral disputes
Answer: a

What was the major economic impact of Emergency?
a) Slowdown
b) Rapid growth due to control measures
c) No change
d) Economic isolation
Answer: b

Who was the Governor of a state during Emergency who opposed the central government’s excesses?
a) F.M. Khamis
b) B.D. Jatti
c) C. Rajagopalachari
d) None
Answer: b

Which party won the 1980 general elections after Emergency?
a) Congress (I)
b) Janata Party
c) BJP
d) CPI
Answer: a

The Emergency led to:
a) Suppression of political dissent
b) Expansion of judicial powers
c) Economic equality
d) Decentralization of power
Answer: a

The Janata Party coalition was made up mainly of:
a) Opposition parties against Congress
b) Only BJP members
c) Only socialists
d) Only regional parties
Answer: a

Which article safeguards Indian democracy against misuse of Emergency?
a) Article 21
b) Article 356
c) Article 44
d) 44th Amendment
Answer: d

The Emergency period is often called:
a) Darkest phase of Indian democracy
b) Golden age
c) Economic boom
d) Peace time
Answer: a

Which political leader did NOT support Emergency?
a) Jayaprakash Narayan
b) Morarji Desai
c) Indira Gandhi
d) Pranab Mukherjee
Answer: a

JP’s ‘Total Revolution’ included demands for:
a) Political, social, economic changes
b) Military rule
c) Economic isolation
d) Education reforms only
Answer: a

The Emergency was criticized internationally for:
a) Human rights violations
b) Economic sanctions
c) Trade restrictions
d) Foreign investments
Answer: a

Which opposition leader became the first non-Congress Prime Minister?
a) Morarji Desai
b) V.P. Singh
c) Charan Singh
d) Atal Bihari Vajpayee
Answer: a

The Emergency affected which democratic institution the most?
a) Judiciary and press
b) Parliament only
c) Rural governance
d) Security forces
Answer: a

The ‘Sanjay Gandhi’ controversial family member was known for:
a) Launching mass sterilization campaigns
b) Economic reforms
c) Agricultural development
d) Foreign policy
Answer: a

JP Movement is also known as:
a) Bihar Movement
b) Quit India Movement
c) Non-Cooperation Movement
d) Swadeshi Movement
Answer: a

Which prominent opposition leader was imprisoned during Emergency?
a) Atal Bihari Vajpayee
b) Rajiv Gandhi
c) Sonia Gandhi
d) Ashok Gehlot
Answer: a

The Emergency ended when:
a) Indira Gandhi called for fresh elections
b) Opposition mobilized protests
c) International pressure
d) Economic crisis forced it
Answer: a

Who became the president of Janata Party after Emergency?
a) Jayaprakash Narayan
b) Morarji Desai
c) Charan Singh
d) Jagjivan Ram
Answer: b

Indira Gandhi was re-elected as Prime Minister in:
a) 1980
b) 1977
c) 1967
d) 1984
Answer: a

How did Emergency impact Indian civil society?
a) Suppressed freedoms, fractured civil society
b) Strengthened democracy
c) Brought economic equality
d) Improved governance
Answer: a

Emergency impacted India’s press by:
a) Imposing censorship
b) Providing autonomy
c) Encouraging criticism
d) Expanding reach
Answer: a

The Emergency is permanently remembered as:
a) Period of authoritarian rule
b) Golden era of democracy
c) Economic boom phase
d) None of the above
Answer: a

Punjab Crisis during the early 1980s was primarily due to:
a) Religious and political tensions
b) Economic policy
c) Foreign interventions
d) Natural disasters
Answer: a

The leader of the Akali Dal during the Punjab crisis was:
a) Parkash Singh Badal
b) Harcharan Singh Longowal
c) Jagjit Singh Anand
d) Gurcharan Singh Tohra
Answer: b

The major agitation in Punjab was related to:
a) Demand for greater autonomy (Punjabi Suba Movement)
b) Forest rights
c) Land reforms
d) Education policies
Answer: a

Operation Blue Star took place in:
a) 1984
b) 1980
c) 1975
d) 1989
Answer: a

Operation Blue Star was aimed at:
a) Removing militants from Golden Temple
b) Fighting Pakistan
c) Flood relief
d) Industrial development
Answer: a

Who was the Prime Minister during Operation Blue Star?
a) Indira Gandhi
b) Rajiv Gandhi
c) Morarji Desai
d) Lal Bahadur Shastri
Answer: a

Which militant group was involved in Punjab insurgency?
a) Khalistan movement
b) Naxalites
c) LTTE
d) SIMI
Answer: a

The aftermath of Operation Blue Star led to:
a) Assassination of Indira Gandhi
b) Peace in Punjab
c) Economic reforms
d) Creation of new state
Answer: a

Indira Gandhi was assassinated in:
a) 1984
b) 1990
c) 1975
d) 1980
Answer: a

Who succeeded Indira Gandhi as Prime Minister?
a) Rajiv Gandhi
b) P.V. Narasimha Rao
c) Morarji Desai
d) V.P. Singh
Answer: a

The Punjab insurgency led to:
a) Large-scale violence and instability
b) Economic boom
c) Foreign aid
d) Complete peace
Answer: a

Which year saw the anti-Sikh riots after Indira Gandhi's assassination?
a) 1984
b) 1980
c) 1990
d) 1977
Answer: a

The Golden Temple is located in:
a) Amritsar
b) Chandigarh
c) Ludhiana
d) Jalandhar
Answer: a

The Punjab Government was dismissed under which constitutional article during the crisis?
a) Article 356
b) Article 370
c) Article 352
d) Article 21
Answer: a

Which Sikh leader was assassinated along with Indira Gandhi's assassination aftermath?
a) Beant Singh
b) Jagjit Singh Chauhan
c) Gurbachan Singh Manochahal
d) Jarnail Singh Bhindranwale
Answer: a

Jarnail Singh Bhindranwale was:
a) A Sikh religious leader and militant
b) Prime Minister
c) Congress leader
d) Police chief
Answer: a

What was the main demand of the Khalistan movement?
a) Separate Sikh state
b) Economic reforms
c) Religious reforms
d) Land redistribution
Answer: a

The Punjab insurgency officially ended in:
a) Late 1990s
b) Early 1980s
c) 1970s
d) 2000s
Answer: a

The Punjab crisis is associated with:
a) Rise of militancy and terrorism
b) Economic growth
c) Political stability
d) Foreign investment
Answer: a

The Anandpur Sahib Resolution was adopted by:
a) Akali Dal
b) Congress
c) BJP
d) RSS
Answer: a

Who was the first Chief Minister of Punjab after the crisis?
a) Beant Singh
b) Parkash Singh Badal
c) Amarinder Singh
d) Rajinder Kaur Bhattal
Answer: b

Which event galvanized support for Khalistani militants?
a) Operation Blue Star
b) Emergency
c) Green Revolution
d) Indira Gandhi’s election
Answer: a

The Punjab insurgency supported:
a) Autonomy and Sikh identity
b) Centralization of power
c) Economic liberalization
d) Foreign trade agreements
Answer: a

Which political party represents Sikh interest primarily?
a) Shiromani Akali Dal
b) BJP
c) Congress
d) CPI
Answer: a

The Punjab insurgency saw foreign support from:
a) United States and Canada Sikh diaspora
b) China
c) Russia
d) United Nations
Answer: a

Beant Singh was:
a) Punjab Chief Minister credited with defeating militancy
b) Sikh militant leader
c) President of India
d) Opposition leader
Answer: a

The Punjab Accord was signed in:
a) 1985
b) 1984
c) 1980
d) 1989
Answer: a

Which act was invoked to rule Punjab directly for some years?
a) Article 356
b) Article 352
c) Article 370
d) Article 21
Answer: a

Punjab insurgency seriously impacted:
a) Punjab’s economy and social fabric
b) Tech industry
c) Agriculture only
d) Urban development only
Answer: a

The Sikh religion’s holiest shrine is:
a) Golden Temple
b) Jama Masjid
c) Lotus Temple
d) Meenakshi Temple
Answer: a

The Punjab insurgency was marked by:
a) Political violence and human rights abuses
b) Peaceful protests
c) Economic progress
d) None of the above
Answer: a

Guru Nanak Dev was:
a) Founder of Sikhism
b) Indian freedom fighter
c) Military general
d) Political leader
Answer: a

The Punjab insurgency was opposed by:
a) Central government and Punjab police
b) Khalistani militants
c) Foreign governments
d) Religious leaders
Answer: a

The US President during Operation Blue Star was:
a) Ronald Reagan
b) Jimmy Carter
c) Richard Nixon
d) Gerald Ford
Answer: b

The Punjab insurgency ended with efforts by:
a) Law enforcement and political negotiation
b) Foreign military intervention
c) Economic sanctions
d) None of the above
Answer: a

The term ‘Sikhism’ comes from:
a) ‘Disciple’ in Punjabi
b) ‘Warrior’ in Hindi
c) ‘Peace’ in Urdu
d) 'Teacher’ in Sanskrit
Answer: a

The Punjab crisis intensified under which Indian government?
a) Indira Gandhi’s
b) Rajiv Gandhi’s
c) Morarji Desai’s
d) Narasimha Rao’s
Answer: a

The Blue Star Operation’s target was accused of:
a) Fighting for Khalistan
b) Promoting peace
c) Supporting Congress
d) None
Answer: a

Sikh diaspora largely supports:
a) Sikh autonomy and rights abroad
b) Indian government policies
c) Foreign governments
d) Non-religious causes
Answer: a

The Punjab Accord promised:
a) Autonomy and restoration of rights
b) Economic reforms
c) Complete independence
d) None of the above
Answer: a

The Punjab insurgency contributed to:
a) Human rights controversies
b) Economic development
c) Political stability
d) Social peace
Answer: a

Which chief minister was assassinated by Sikh militants during the insurgency?
a) Beant Singh
b) Harcharan Singh Brar
c) Amarinder Singh
d) Parkash Singh Badal
Answer: a

Punjab’s majority religion is:
a) Sikhism
b) Hinduism
c) Islam
d) Christianity
Answer: a

The Akali Dal was allied with which national party in 1990s?
a) BJP
b) Congress
c) Janata Dal
d) Communist Party
Answer: a

The Punjab insurgency led to which government action in the state?
a) Direct central rule
b) Complete autonomy
c) Withdrawal of police
d) None
Answer: a

Punjab’s main agricultural crop affected by insurgency was:
a) Wheat
b) Rice
c) Cotton
d) Sugarcane
Answer: a

The Punjab insurgency officially ended with:
a) Decline in militancy in the late 1990s
b) Military victory alone
c) Foreign mediation
d) Complete peace agreement
Answer: a

Khalistan movement demands were:
a) Separate Sikh homeland
b) Integrated India
c) Economic reforms
d) Foreign aid
Answer: a

Which Indian Prime Minister first signed the Punjab Accord?
a) Rajiv Gandhi
b) Indira Gandhi
c) Narasimha Rao
d) Atal Bihari Vajpayee
Answer: a

The Punjab insurgency is often studied as a case of:
a) Ethnic conflict and separatism
b) Economic prosperity
c) Religious harmony
d) Political stabilization
Answer: a

Rajiv Gandhi became Prime Minister after:
a) Indira Gandhi’s assassination
b) Emergency ended
c) General elections 1984
d) Lal Bahadur Shastri’s death
Answer: a

The Assam Crisis was mainly concerned with:
a) Illegal immigration and ethnic tensions
b) Economic reforms
c) Education system
d) Water disputes
Answer: a

The militant group involved in Assam agitation was:
a) ULFA
b) Naxalites
c) Akali Dal
d) Khalistan movement
Answer: a

The Assam Accord was signed in:
a) 1985
b) 1983
c) 1987
d) 1990
Answer: a

The major demand during Assam Agitation was to:
a) Deport illegal immigrants
b) Create new states
c) Promote Assamese language
d) Ban militants
Answer: a

Who was the Chief Minister of Assam when the Assam Accord was signed?
a) Prafulla Kumar Mahanta
b) Hiteswar Saikia
c) Tarun Gogoi
d) Sarbananda Sonowal
Answer: b

The Rajiv Gandhi government launched which major technology initiative?
a) IT revolution and computerization
b) Green Revolution
c) Space exploration
d) Nuclear program
Answer: a

The Bhopal Gas Tragedy happened during which Prime Minister’s tenure?
a) Rajiv Gandhi
b) Indira Gandhi
c) Morarji Desai
d) V.P. Singh
Answer: a

Which international agreement did Rajiv Gandhi sign with the United States?
a) Nuclear Non-Proliferation Treaty
b) Defense Cooperation Agreement
c) Indo-US Civil Nuclear Agreement
d) None of the above
Answer: b

Rajiv Gandhi introduced what kind of reforms in India?
a) Market-oriented economic reforms
b) Socialist policies
c) Isolationist policies
d) Colonial policies
Answer: a

The Assam movement was started by which organization?
a) All Assam Students Union (AASU)
b) Indian National Congress
c) Communist Party
d) Akali Dal
Answer: a

The Rajiv Gandhi government signed the Peace Accord with which insurgent group?
a) Mizo National Front
b) ULFA
c) Naga National Council
d) CPI (Maoist)
Answer: a

Rajiv Gandhi’s mother was:
a) Indira Gandhi
b) Sonia Gandhi
c) Vijaya Lakshmi Pandit
d) Sarojini Naidu
Answer: a

Which international conflict was Rajiv Gandhi involved in mediating?
a) Sri Lankan Civil War
b) Indo-Pakistan War
c) Gulf War
d) Korean War
Answer: a

The major challenge during Rajiv Gandhi’s government was:
a) Political instability and insurgencies
b) Economic boom
c) Foreign aid
d) Environmental conservation
Answer: a

Rajiv Gandhi was assassinated in:
a) 1991
b) 1989
c) 1995
d) 1987
Answer: a

The assassination of Rajiv Gandhi was linked to:
a) LTTE (Liberation Tigers of Tamil Eelam)
b) Khalistan militants
c) Naxalites
d) None
Answer: a

Rajiv Gandhi’s economic policies are often described as:
a) Liberalization and modernization
b) Total socialism
c) Isolationism
d) Consolidation of socialism
Answer: a

The National Policy on Education was introduced under:
a) Rajiv Gandhi
b) Indira Gandhi
c) Morarji Desai
d) Vajpayee
Answer: a

During Rajiv Gandhi’s period, which country did India establish better ties with?
a) Russia
b) USA
c) Japan
d) Australia
Answer: b

The Assam Accord promised to:
a) Detect and deport illegal immigrants
b) Make Assamese the national language
c) Separate Assam from India
d) Initiate land reforms
Answer: a

Rajiv Gandhi introduced reforms in:
a) Telecom and computer sectors
b) Agriculture only
c) Defense policies only
d) None of the above
Answer: a

Which commission was set up to investigate the Bhopal Gas Tragedy?
a) Justice M.C. Gupta Commission
b) Nanavati Commission
c) Shah Bano Commission
d) Shah Commission
Answer: a

The Assam Accord was signed between the government and:
a) AASU and All Assam Gana Sangram Parishad
b) BJP and Congress
c) Naga militants
d) Mizo National Front
Answer: a

The Lodging of illegal immigrants in Assam mostly came from:
a) Bangladesh
b) Pakistan
c) China
d) Nepal
Answer: a

Rajiv Gandhi’s foreign policy aimed largely at:
a) Strengthening ties with superpowers while maintaining non-alignment
b) Aligning fully with the USA
c) Isolating India from world affairs
d) Aligning with China
Answer: a

The “Rajiv-Longowal Accord” aimed to:
a) End Assam agitation
b) Partition India
c) Increase coal production
d) Restructure army
Answer: a

The Assam Movement lasted from:
a) 1979–1985
b) 1967–1975
c) 1987–1992
d) 1980–1984
Answer: a

The primary demand of Assam Movement was:
a) Identification and deportation of illegal immigrants
b) Creation of Assam state
c) Promotion of tea industry
d) Language reforms
Answer: a

Rajiv Gandhi’s tenure is known for:
a) Beginning of economic liberalization
b) Strict socialism
c) Isolationism
d) None of the above
Answer: a

Which militant group assassinated Rajiv Gandhi?
a) LTTE
b) Naxalites
c) ISIS
d) Taliban
Answer: a

Rajiv Gandhi was the youngest Indian Prime Minister at age:
a) 40
b) 45
c) 50
d) 60
Answer: a

Which peace initiative was launched in Northeast India during Rajiv Gandhi's tenure?
a) Mizo peace accord
b) Assam Accord
c) Kashmir agreement
d) Tripura agreement
Answer: a

Rajiv Gandhi’s government focused on:
a) Technology and education modernization
b) Only agriculture
c) Military rule
d) Foreign occupation
Answer: a

Which region was most affected by the Assam Crisis?
a) North-East India
b) Western India
c) Southern India
d) Central India
Answer: a

The Bhopal Gas Tragedy was caused by:
a) Gas leak at Union Carbide plant
b) Terrorist attack
c) Natural disaster
d) Biohazard spill
Answer: a

Rajiv Gandhi launched which campaign to ignite youth participation?
a) Youth for Development
b) National Service Scheme
c) NSS
d) None
Answer: a

The post of Vice President of India held by:
a) Ramaswamy Venkataraman
b) Zakir Hussain
c) K.R. Narayanan
d) Sarvepalli Radhakrishnan
Answer: a

Rajiv Gandhi’s policies led to:
a) Economic reforms and IT emergence
b) Complete socialism
c) Protectionism
d) Closed economy
Answer: a

Rajiv Gandhi’s communication revolution included:
a) Expansion of telephone connectivity
b) Ending all telecommunication
c) Privatization of media only
d) None
Answer: a

The root cause of Assam agitation was:
a) Immigration from East Pakistan
b) Political instability
c) Economic stagnation
d) Linguistic disputes
Answer: a

The Assam Accord granted citizenship cutoff date as:
a) March 25, 1971
b) January 26, 1950
c) August 15, 1947
d) December 16, 1971
Answer: a

Rajiv Gandhi’s government saw increased tensions with:
a) Punjab militants
b) China
c) Bangladesh
d) Sri Lanka
Answer: a

The Rajiv Gandhi government ended with:
a) His assassination
b) Resignation
c) Military coup
d) No change
Answer: a

The peace deal with the Mizo National Front was signed in:
a) 1986
b) 1984
c) 1980
d) 1990
Answer: a

The ‘Assam Movement’ was largely a:
a) Student-led agitation
b) Government initiative
c) Military operation
d) Economic reform
Answer: a

The Assam Movement influenced the creation of which ministry?
a) Ministry of Tribal Affairs
b) Ministry of Home Affairs
c) Ministry of Education
d) Ministry of Trade
Answer: a

Rajiv Gandhi’s assassination took place in:
a) Sriperumbudur, Tamil Nadu
b) New Delhi
c) Mumbai
d) Hyderabad
Answer: a

Rajiv Gandhi’s foreign policy emphasized:
a) Non-alignment and technological progress
b) Military buildup
c) Isolationism
d) Colonial alliances
Answer: a

Rajiv Gandhi’s death led to:
a) National mourning and election of P.V. Narasimha Rao
b) End of Congress dominance
c) Military coup
d) Policy reversal
Answer: a

Who became Prime Minister after Rajiv Gandhi’s assassination?
a) P.V. Narasimha Rao
b) Atal Bihari Vajpayee
c) V.P. Singh
d) I.K. Gujral
Answer: a

The Mandal Commission recommendations were implemented in:
a) 1990
b) 1980
c) 1995
d) 2000
Answer: a

Which coalition government ruled India after the 1989 elections?
a) National Front
b) United Progressive Alliance
c) NDA
d) Janata Dal only
Answer: a

V.P. Singh is known for:
a) Implementing OBC reservations
b) Leading economic reforms
c) Starting Green Revolution
d) Founding BJP
Answer: a

The Babri Masjid demolition occurred in:
a) 1992
b) 1985
c) 1995
d) 1991
Answer: a

The first Bharatiya Janata Party-led government came to power in:
a) 1996
b) 1989
c) 2004
d) 1998
Answer: a

The Kargil conflict happened in:
a) 1999
b) 1990
c) 1995
d) 2001
Answer: a

Which Prime Minister initiated the economic liberalization of 1991?
a) P.V. Narasimha Rao
b) Atal Bihari Vajpayee
c) Rajiv Gandhi
d) V.P. Singh
Answer: a

The coalition government led by H.D. Deve Gowda was called:
a) United Front
b) National Front
c) NDA
d) UPA
Answer: a

Indian National Congress formed government in 2004 under:
a) Manmohan Singh
b) Sonia Gandhi
c) P.V. Narasimha Rao
d) Rajiv Gandhi
Answer: a

The ‘Sonia Factor’ refers to:
a) Influence of Sonia Gandhi on Congress Party
b) Economic policy
c) Foreign relations
d) Education reforms
Answer: a

The formation of NDA was in:
a) 1998
b) 1990
c) 2004
d) 1991
Answer: a

The UPA alliance came to power in:
a) 2004
b) 1999
c) 1996
d) 1991
Answer: a

The ‘Coalgate’ scandal involved:
a) Allocation of coal blocks
b) Telecom licensing
c) Banking fraud
d) Land acquisition
Answer: a

The longest-serving female chief minister of any Indian state was:
a) Sheila Dikshit
b) J. Jayalalithaa
c) Mamata Banerjee
d) Mayawati
Answer: b

The 1998 nuclear tests of India were called:
a) Pokhran-II
b) Smiling Buddha
c) Operation Shakti
d) Operation Meghdoot
Answer: a

The NDA government’s leader in 1998 was:
a) Atal Bihari Vajpayee
b) L.K. Advani
c) P.V. Narasimha Rao
d) Manmohan Singh
Answer: a

The Sahelanthropus Tchadensis fossil was discovered in:
a) Central Africa
b) India
c) South America
d) Europe
Answer: a

The Right to Information Act was passed in:
a) 2005
b) 1998
c) 2010
d) 2000
Answer: a

The Right to Education Act was enacted in:
a) 2009
b) 2005
c) 2010
d) 2000
Answer: c

The BJP-led NDA coalition lost power in:
a) 2004
b) 1999
c) 1996
d) 2009
Answer: a

The Left Front government in West Bengal lasted for:
a) 34 years
b) 20 years
c) 10 years
d) 40 years
Answer: a

Who became Prime Minister after Atal Bihari Vajpayee in 2004?
a) Manmohan Singh
b) Sonia Gandhi
c) L.K. Advani
d) Narendra Modi
Answer: a

The ‘Lokpal Bill’ movement was led by:
a) Anna Hazare
b) Arvind Kejriwal
c) Manmohan Singh
d) Sonia Gandhi
Answer: a

The ‘Right to Education’ is a:
a) Fundamental Right
b) Directive Principle
c) Policy
d) None
Answer: a

Which major state in India saw the rise of the Aam Aadmi Party?
a) Delhi
b) Punjab
c) Haryana
d) Maharashtra
Answer: a

The Goods and Services Tax (GST) in India was implemented in:
a) 2017
b) 2010
c) 2015
d) 2020
Answer: a

The National Rural Employment Guarantee Scheme was launched in:
a) 2005
b) 2000
c) 2010
d) 1995
Answer: a

Who was Chief Minister of Tamil Nadu before J. Jayalalithaa’s rise?
a) M. Karunanidhi
b) K. Kamaraj
c) C.N. Annadurai
d) Edappadi Palaniswami
Answer: a

The coalition government at the center in 1996 was short-lived because:
a) No party had a clear majority
b) Foreign intervention
c) Economic crisis
d) Internal party conflicts
Answer: a

The assassination of Rajiv Gandhi affected:
a) Indian politics deeply
b) Economic reforms
c) Foreign policy only
d) None of the above
Answer: a

The ‘Mandir-Masjid’ dispute led to communal tensions in:
a) Ayodhya
b) Mumbai
c) Kolkata
d) Lucknow
Answer: a

The BJP’s rise in the 1990s was largely due to:
a) Ram Janmabhoomi movement
b) Economic reforms
c) Education policies
d) Foreign diplomacy
Answer: a

The first woman Speaker of Lok Sabha was:
a) Meira Kumar
b) Sumitra Mahajan
c) Pratibha Patil
d) Sonia Gandhi
Answer: a

Who was the founder of Samajwadi Party?
a) Mulayam Singh Yadav
b) Lalu Prasad Yadav
c) Kanshi Ram
d) Mayawati
Answer: a

The term ‘coalition politics’ indicates:
a) No single party majority resulting in alliances
b) One-party dominance
c) Military takeover
d) Economic alliances
Answer: a

The Narmada Bachao Andolan was a movement against:
a) Big dams and displacement
b) Land acquisition
c) Mining activities
d) Deforestation
Answer: a

The ‘Green Revolution’ mostly impacted which sector?
a) Agriculture
b) Industry
c) Service
d) Mining
Answer: a

Who was the first Dalit Chief Minister of Uttar Pradesh?
a) Mayawati
b) Kanshi Ram
c) Mulayam Singh Yadav
d) Akhilesh Yadav
Answer: a

The first coalition government in India was:
a) Janata Party government in 1977
b) BJP-led in 1999
c) United Progressive Alliance
d) Congress (O) government
Answer: a

The Panchayati Raj system was introduced for:
a) Decentralized rural governance
b) Centralized control
c) Urban administration
d) Foreign relations
Answer: a

India conducted its second nuclear test in Pokhran in:
a) 1998
b) 1974
c) 1984
d) 2000
Answer: a

Which party was in power during the Kargil War?
a) BJP-led NDA
b) Congress
c) Janata Dal
d) Communist Party
Answer: a

The ‘Right to Information Act’ was enacted in:
a) 2005
b) 2010
c) 2000
d) 1995
Answer: a

The ‘Jan Lokpal Bill’ agitation was in:
a) 2011
b) 1990
c) 2005
d) 2015
Answer: a

The first woman President of India was:
a) Pratibha Patil
b) Indira Gandhi
c) Sonia Gandhi
d) Kamala Harris
Answer: a

The term UPA stands for:
a) United Progressive Alliance
b) United People's Assembly
c) Union Party of Asia
d) Unilateral Political Action
Answer: a

The BJP-led NDA coalition came to power again in:
a) 2014
b) 2009
c) 1996
d) 2004
Answer: a

The ‘Make in India’ initiative was launched in:
a) 2014
b) 2010
c) 2005
d) 1999
Answer: a

The Goods and Services Tax (GST) aims to:
a) Create a single tax system across India
b) Increase tariffs
c) Promote foreign goods
d) Abolish state taxes
Answer: a

The primary objective of land reforms was to:
a) Abolish zamindari system
b) Promote industrialization
c) Increase exports
d) Increase foreign investments
Answer: a

Which act abolished the zamindari system in India?
a) Bengal Tenancy Act
b) Bihar Land Reforms Act
c) The Zamindari Abolition Act
d) Indian Independence Act
Answer: c

What was the main feature of the tenancy reforms?
a) Regulation of rent and security to tenants
b) Complete abolishment of tenancy
c) Increase in rent
d) No reforms
Answer: a

The ceiling on land ownership refers to:
a) Maximum land one can own
b) Minimum land for farming
c) Tax on land
d) Land registration process
Answer: a

Which state was first to implement land reforms effectively?
a) West Bengal
b) Punjab
c) Kerala
d) Rajasthan
Answer: c

Cooperatives are:
a) Voluntary associations of people working together for common economic benefit
b) Government agencies
c) Profit-making companies
d) Religious institutions
Answer: a

The cooperative movement began in India in:
a) Early 1900s
b) 1950s
c) 1970s
d) 1990s
Answer: a

The first cooperative society in India was established in:
a) Maharashtra
b) Bengal
c) Punjab
d) Tamil Nadu
Answer: b

One of the main advantages of cooperatives is:
a) Collective bargaining power
b) High profits for individuals
c) Government subsidies only
d) Reduction in industrial output
Answer: a

Cooperative credit societies primarily aim to:
a) Provide credit to farmers and small borrowers
b) Invest in stock markets
c) Manufacture goods
d) Export crops
Answer: a

Land reforms helped in:
a) Reducing inequality and empowering tenants
b) Increasing foreign investment
c) Promoting urbanization
d) None of the above
Answer: a

The Bhoodan Movement was started by:
a) Vinoba Bhave
b) Mahatma Gandhi
c) Jawaharlal Nehru
d) Sardar Patel
Answer: a

The Green Revolution was supported by:
a) Land reforms and cooperative institutions
b) Industrial reforms only
c) Foreign policy
d) Urban development
Answer: a

Which cooperative is related to dairy production in India?
a) Amul
b) NABARD
c) FCI
d) IFFCO
Answer: a

The ceiling laws were implemented mainly during:
a) 1950s and 1960s
b) 1970s and 1980s
c) 1990s
d) Post-2000
Answer: a

The concept of ‘share cropping’ was:
a) Allowed under tenancy reforms
b) Abolished totally
c) Supported by government
d) Exclusive to industrial workers
Answer: a

Land reforms faced problems mainly due to:
a) Resistance from landlords
b) Foreign aid withdrawal
c) Lack of soil fertility
d) Natural disasters
Answer: a

Cooperatives help in rural development by:
a) Providing credit, marketing, and input supplies to farmers
b) Industrial restructuring
c) Urbanization
d) Military development
Answer: a

‘Kisan Credit Card’ is associated with:
a) Agricultural credit facilities
b) Urban loans
c) Small industries
d) Export policies
Answer: a

The success of land reforms led to:
a) Improved agricultural productivity and rural equity
b) Economic recession
c) Industrial boom
d) Urban overcrowding
Answer: a

The largest cooperative society in India is:
a) Amul
b) FCI
c) Coal India
d) Infosys
Answer: a

Who is known as the father of cooperative movement in India?
a) Sir Frederick Nicholson
b) Mahatma Gandhi
c) Jawaharlal Nehru
d) Sardar Patel
Answer: a

The role of NADF (National Agricultural Development Fund) supports:
a) Cooperative banking
b) Large industries
c) Import-export
d) Urban agriculture
Answer: a

The cooperative sugar factories played an important role in:
a) Rural economic development
b) Urban employment
c) Textile industry
d) Software development
Answer: a

Land reforms were essential for:
a) Social justice and economic growth
b) Industrial growth only
c) Urbanization
d) Foreign investment
Answer: a

The term ‘ceiling surplus land’ means:
a) Land acquired by government from large landowners exceeding ceilings
b) Land under cultivation
c) Government land for industries
d) Untouched forest land
Answer: a

Farmer’s cooperatives help in:
a) Buying seeds, fertilizers, and marketing produce
b) Private buying only
c) Industrial production
d) None
Answer: a

The cooperative sugar industry in Maharashtra and Andhra Pradesh is an example of:
a) Farmer-owned industry
b) Private industry
c) Government monopoly
d) Foreign investment
Answer: a

Land reforms were implemented by:
a) States as agriculture is a state subject
b) Central government only
c) Private agencies
d) UN agencies
Answer: a

The biggest challenge for cooperatives is:
a) Management and political interference
b) Financial resources
c) Government support
d) None
Answer: a

The Green Revolution began in India during:
a) 1960s
b) 1947
c) 1980s
d) 1990s
Answer: a

Land reforms helped in increasing:
a) Agricultural productivity
b) Urban industrialization
c) Population control
d) Foreign direct investment
Answer: a

Cooperative sugar mills benefited:
a) Sugarcane farmers
b) Industrial workers only
c) Urban population only
d) Foreign investors only
Answer: a

The first Five-Year Plan focused on:
a) Agriculture including land reforms
b) Heavy industries
c) Foreign trade
d) Technology sector
Answer: a

Cooperative societies in India receive support from:
a) NABARD
b) IMF
c) WTO
d) World Bank only
Answer: a

The success of cooperative movement has been uneven due to:
a) Leadership and governance issues
b) Lack of funds
c) Foreign interference
d) None
Answer: a

Which crop was the major focus during Green Revolution?
a) Wheat
b) Tea
c) Cotton
d) Sugarcane
Answer: a

The Green Revolution in India was first introduced in:
a) Punjab
b) Tamil Nadu
c) Assam
d) Kerala
Answer: a

HYV seeds stand for:
a) High Yielding Variety
b) Hybrid Yellow Variety
c) High Year Valued
d) Heavy Yield Value
Answer: a

The Green Revolution led to:
a) Self-sufficiency in food grains
b) Import dependency
c) Rural poverty
d) Decline in agriculture
Answer: a

The Green Revolution used:
a) High-yield seeds, chemical fertilizers, and irrigation
b) Organic farming methods only
c) Rainfed farming
d) Traditional seeds
Answer: a

Which state was not a beneficiary during the initial Green Revolution?
a) Tamil Nadu
b) Punjab
c) Haryana
d) Andhra Pradesh
Answer: a

The Green Revolution increased:
a) Food grain production
b) Hunger
c) Import of food
d) None
Answer: a

The Green Revolution had negative environmental impact because of:
a) Excessive use of fertilizers and pesticides
b) Conservation practices
c) Organic farming methods
d) Small scale farming
Answer: a

Which crop saw maximum yield increase during Green Revolution?
a) Wheat
b) Rice
c) Millets
d) Sugarcane
Answer: a

The Green Revolution was aided by:
a) Norman Borlaug
b) M.S. Swaminathan
c) Both a and b
d) None
Answer: c

The Green Revolution helped India overcome:
a) Food scarcity
b) Energy crisis
c) Industrial crisis
d) None
Answer: a

The Green Revolution primarily targeted:
a) Wheat and rice production
b) Cotton only
c) Tea production
d) Sugarcane
Answer: a

Which international organization supported India’s Green Revolution?
a) Ford Foundation
b) IMF
c) UNDP
d) NATO
Answer: a

The Cooperative sugar industry is mainly concentrated in which states?
a) Maharashtra and Karnataka
b) Tamil Nadu and Kerala
c) Punjab and Haryana
d) Gujarat and Rajasthan
Answer: a

The Green Revolution led to the greatest increase in the production of:
a) Wheat
b) Rice
c) Sugarcane
d) Cotton
Answer: a

Which Indian scientist is known as the 'Father of Green Revolution'?
a) M.S. Swaminathan
b) Norman Borlaug
c) Homi Bhabha
d) Vikram Sarabhai
Answer: a

The introduction of HYV seeds mainly helped in:
a) Increasing crop yields
b) Reducing industrial output
c) Enhancing irrigation facilities
d) Decreasing population growth
Answer: a

Which state was the first to adopt Green Revolution technologies?
a) Punjab
b) Tamil Nadu
c) Kerala
d) Odisha
Answer: a

What was a significant downside of the Green Revolution?
a) Environmental degradation due to overuse of fertilizers
b) Decreased food production
c) Increase in food imports
d) Loss of foreign aid
Answer: a

India's economic planning started with which Five-Year Plan?
a) First Five-Year Plan
b) Second Five-Year Plan
c) Third Five-Year Plan
d) Fourth Five-Year Plan
Answer: a

The main focus of India’s First Five-Year Plan was:
a) Agriculture and irrigation
b) Heavy industry
c) Defense expenditure
d) Software development
Answer: a

The planning commission of India was established in:
a) 1950
b) 1947
c) 1960
d) 1975
Answer: a

India adopted a mixed economy model where:
a) Both public and private sectors coexist
b) Only public sector exists
c) Only private sector exists
d) Foreign-owned enterprises dominate
Answer: a

The Green Revolution was launched during the tenure of which Prime Minister?
a) Lal Bahadur Shastri
b) Jawaharlal Nehru
c) Indira Gandhi
d) Rajiv Gandhi
Answer: a

The Indian economy faced a balance of payments crisis in:
a) 1991
b) 1980
c) 2000
d) 1975
Answer: a

Which Prime Minister initiated economic liberalization in 1991?
a) P.V. Narasimha Rao
b) Rajiv Gandhi
c) Manmohan Singh
d) Atal Bihari Vajpayee
Answer: a

Economic liberalization involved:
a) Deregulation and reduction in import tariffs
b) Increased government control
c) Nationalization of industries
d) Closure of foreign investments
Answer: a

The Reserve Bank of India was established in:
a) 1935
b) 1947
c) 1950
d) 1965
Answer: a

The main objective of the Planning Commission was to:
a) Formulate Five-Year Plans for economic development
b) Control foreign policy
c) Regulate education system
d) Manage defense services
Answer: a

Indian economy sector contributing the highest to GDP is:
a) Services sector
b) Agriculture
c) Industry
d) Mining
Answer: a

The primary source of livelihood for majority of the Indian population is:
a) Agriculture
b) Industry
c) Services
d) Trade
Answer: a

The largest recipient of rural employment schemes is:
a) Agriculture sector
b) Mining sector
c) IT sector
d) Transport sector
Answer: a

India’s first Five-Year Plan concentrated on:
a) Increasing food grain production
b) Heavy industry
c) Software exports
d) Service sector growth
Answer: a

Growth rate of Indian economy is measured as:
a) GDP growth
b) Foreign trade growth
c) Population growth
d) Rate of inflation
Answer: a

Which is NOT a characteristic of Indian economy after independence?
a) Mixed economy
b) Extensive planning through Five-Year Plans
c) Complete laissez-faire policies
d) Focus on self-reliance
Answer: c

The Public Sector in India includes:
a) Government-owned enterprises
b) Private companies
c) Foreign multinationals
d) All of the above
Answer: a

The aim of ‘Make in India’ campaign is to:
a) Promote manufacturing and attract foreign investment
b) Increase imports
c) Restrict industrial output
d) Encourage outsourcing
Answer: a

The Service sector in India includes:
a) IT, banking, tourism
b) Only agriculture
c) Only manufacturing
d) Mining
Answer: a

The biggest contributor to India’s export earnings is:
a) IT and software services
b) Agriculture
c) Mining
d) Tourism
Answer: a

Which agency supports agricultural credit and cooperative financing?
a) NABARD
b) IMF
c) WTO
d) World Bank
Answer: a

Urbanization in India has led to growth in:
a) Service industries
b) Agricultural output
c) Forest area
d) Mining
Answer: a

India’s currency is:
a) Indian Rupee
b) Dollar
c) Pound
d) Euro
Answer: a

The fiscal year in India runs from:
a) April 1 to March 31
b) January 1 to December 31
c) July 1 to June 30
d) October 1 to September 30
Answer: a

India is a member of the World Trade Organization since:
a) 1995
b) 1980
c) 2000
d) 1975
Answer: a

Inflation in India is measured by:
a) Consumer Price Index (CPI)
b) GDP
c) Foreign reserves
d) Industrial output
Answer: a

'Self-reliance' in Indian economy means:
a) Reducing foreign dependence
b) Completely closing borders
c) Importing everything
d) No foreign trade
Answer: a

India's major agricultural exports include:
a) Tea and spices
b) Electronics
c) Oil
d) Automobiles
Answer: a

The National Rural Employment Guarantee Act primarily aims to:
a) Provide employment for rural poor
b) Promote urban jobs
c) Fund factories
d) Mechanize agriculture
Answer: a

The five-year plans were replaced by:
a) NITI Aayog
b) Planning Commission
c) RBI
d) None
Answer: a

The ‘Digital India’ campaign aims to:
a) Increase internet connectivity and digital literacy
b) Reduce internet use
c) Promote only urban IT parks
d) Ban mobile phones
Answer: a

The Goods and Service Tax (GST) replaced:
a) Multiple indirect taxes in India
b) Income tax
c) Export duties
d) Property tax
Answer: a

The lack of infrastructure in India mainly affects:
a) Economic growth
b) Urban planning only
c) Rural education only
d) Foreign diplomacy
Answer: a

The monetary policy in India is formulated by:
a) Reserve Bank of India
b) Planning Commission
c) Ministry of Finance
d) Finance Commission
Answer: a

The largest source of employment in India is:
a) Agriculture
b) Industry
c) Services
d) Mining
Answer: a

India's per capita income is a measure of:
a) Average income per person
b) Total economic output
c) Foreign investments
d) Population
Answer: a

The main aim of liberalization policy in 1991 was to:
a) Open Indian economy to global market
b) Close Indian economy
c) Nationalize banks
d) Increase government control
Answer: a

The primary goal of Industrial Policy Resolution of 1956 was:
a) Establish public sector industries
b) Privatize all industries
c) Promote only agriculture
d) Encourage foreign dominance
Answer: a

The largest sector by GDP contribution in India currently is:
a) Services
b) Agriculture
c) Industry
d) Mining
Answer: a

The major challenge of Indian agriculture is:
a) Small and fragmented land holdings
b) Over mechanization
c) Foreign investment
d) Excess profits
Answer: a

Which institution was established to promote agricultural finance?
a) NABARD
b) IMF
c) IDBI
d) SEBI
Answer: a

India is one of the largest producers of:
a) Milk
b) Rice only
c) Automobiles
d) Oil
Answer: a

Privatization in India gained momentum in:
a) 1990s
b) 1980s
c) 1970s
d) 2000s
Answer: a

The government agency regulating capital markets in India is:
a) SEBI
b) RBI
c) NABARD
d) IRDA
Answer: a

The ‘Make in India’ campaign was launched by which Prime Minister?
a) Narendra Modi
b) Manmohan Singh
c) Rajiv Gandhi
d) Atal Bihari Vajpayee
Answer: a

The term 'Economic Reforms of 1991' in India primarily refers to:
a) Liberalization, Privatization, and Globalization
b) Nationalization of industries
c) Land reforms
d) Import substitution
Answer: a

Which sector contributes the most to India's GDP as of recent years?
a) Services
b) Agriculture
c) Industry
d) Mining
Answer: a

The Mahatma Gandhi National Rural Employment Guarantee Act (MGNREGA) aims to:
a) Provide minimum wage employment in rural areas
b) Promote urban employment
c) Subsidize exports
d) Encourage industrial growth
Answer: a

Which institution is responsible for regulating the stock market in India?
a) SEBI
b) RBI
c) NABARD
d) IRDA
Answer: a

The ‘Small Scale Industries’ sector in India is significant because:
a) It provides large-scale employment
b) It promotes heavy industry
c) It contributes mainly to agriculture
d) It is dominated by foreign companies
Answer: a

Which movement is a prominent example of caste-based social movements in India?
a) Dalit movement
b) Tribal rebellion
c) Language movement
d) Women’s movement
Answer: a

The Chipko Movement was primarily concerned with:
a) Forest conservation and environmental protection
b) Women’s rights
c) Land ownership
d) Educational reform
Answer: a

The Naxalite movement emerged from:
a) Peasant and tribal uprising for land rights
b) Industrial workers’ union
c) Student movement
d) Environmental activists
Answer: a

The Women’s Movement in India gained momentum after:
a) The 1970s
b) 1947
c) 1991 economic reforms
d) 2005
Answer: a

The Bhoodan Movement was started by:
a) Vinoba Bhave
b) Mahatma Gandhi
c) Jawaharlal Nehru
d) Sardar Patel
Answer: a

Which constitutional article safeguards the rights of scheduled tribes?
a) Article 342
b) Article 370
c) Article 356
d) Article 21
Answer: a

The famous ‘Silent Valley Movement’ is related to:
a) Environmental conservation
b) Language rights
c) Agrarian reform
d) Women’s rights
Answer: a

Which movement fought against the displacement due to dam construction?
a) Narmada Bachao Andolan
b) Chipko Movement
c) Dalit Movement
d) Tribal Movement
Answer: a

The Mandal Commission report recommended:
a) Reservations for Other Backward Classes (OBCs)
b) Complete abolition of caste system
c) Land reforms
d) Women’s reservation
Answer: a

The Anti-Arrack Movement was prominent in:
a) Andhra Pradesh
b) Punjab
c) Kerala
d) Bihar
Answer: a

The Aruna Roy is a prominent leader associated with:
a) Right to Information Movement
b) Naxalite Movement
c) Women’s Movement
d) Environmental Movement
Answer: a

Which Indian state saw the rise of the ‘Gorkhaland’ Movement?
a) West Bengal
b) Assam
c) Tamil Nadu
d) Bihar
Answer: a

Which constitutional amendment gave constitutional status to Panchayati Raj institutions?
a) 73rd Amendment
b) 74th Amendment
c) 42nd Amendment
d) 44th Amendment
Answer: a

The ‘Satyagraha’ movement was pioneered by:
a) Mahatma Gandhi
b) Jawaharlal Nehru
c) Lal Bahadur Shastri
d) Subhas Chandra Bose
Answer: a

The Right to Education Act was passed in:
a) 2009
b) 1991
c) 1984
d) 2005
Answer: a

The main reason for the rise of social movements is:
a) Inequality and social injustice
b) Foreign policy
c) Economic growth
d) Political stability
Answer: a

The Chipko Movement was started in which region?
a) Uttarakhand
b) Kerala
c) Punjab
d) Tamil Nadu
Answer: a

The Green Revolution led to:
a) Increased agricultural production
b) Decreased food grain production
c) Industrial growth
d) Environmental degradation only
Answer: a

Which Five-Year Plan first addressed tribal development explicitly?
a) Fourth Five-Year Plan
b) First Five-Year Plan
c) Second Five-Year Plan
d) Seventh Five-Year Plan
Answer: a

The Narmada Bachao Andolan is linked to protests against:
a) River valley dams and displacement
b) Land reforms
c) Forest conservation
d) Urban development
Answer: a

The Right to Information Act empowers:
a) Citizens to access government information
b) Government to censor media
c) Private companies only
d) Foreign firms
Answer: a

The Mandal Commission was set up to study:
a) Social and educational backwardness of OBCs
b) Land reforms
c) Agricultural productivity
d) Urbanization
Answer: a

‘Satyagraha’ was first used significantly in:
a) Champaran Movement
b) Non-cooperation movement
c) Quit India Movement
d) Salt Satyagraha
Answer: a

The main aim of social movements is to:
a) Bring social change
b) Resist foreign invasions
c) Promote trade
d) Create political parties
Answer: a

Which movement is associated with farmers’ rights in India?
a) Kisan Mukti Andolan
b) Chipko Movement
c) Women’s Movement
d) Tribal Movement
Answer: a

The Green Revolution depended heavily on:
a) High-yield variety seeds
b) Traditional farming only
c) Organic farming only
d) Low irrigation
Answer: a

The Scheduled Tribes (Recognition of Forest Rights) Act is popularly known as:
a) Forest Rights Act 2006
b) Land Reforms Act
c) Wildlife Protection Act
d) Panchayati Raj Act
Answer: a

The Chipko Movement influenced:
a) Forest conservation policy
b) Industrial policy
c) Urban planning
d) Education reform
Answer: a

Which crop was central to the Green Revolution?
a) Wheat
b) Tapioca
c) Sugarcane
d) Potato
Answer: a

The economic reforms in 1991 were triggered by:
a) Balance of Payments crisis
b) Foreign invasion
c) Political crisis
d) Social movements
Answer: a

Women’s Reservation Bill pertains to:
a) Increased women’s representation in Parliament and Assemblies
b) Agricultural reforms
c) Business quotas
d) Military recruitment
Answer: a

The Bhoodan Movement aimed at:
a) Voluntary land donation
b) Land acquisition by government
c) Foreign investment
d) Industrial development
Answer: a

The Naxalite Movement started in:
a) 1967
b) 1950
c) 1975
d) 1980
Answer: a

Which state faced major Naxalite insurgency?
a) West Bengal
b) Gujarat
c) Maharashtra
d) Punjab
Answer: a

The main cause of social movements has been:
a) Social injustice and exclusion
b) Foreign policy
c) Technological advances
d) Trade balance
Answer: a

The Right to Information Act was supported by:
a) Anna Hazare
b) Arvind Kejriwal
c) Both a and b
d) None
Answer: c

The Sugar Cooperatives in India mainly involve:
a) Small-scale growers and farmers pooling resources
b) Private corporations only
c) Government alone
d) Foreign firms
Answer: a

The Green Revolution was criticized for:
a) Increasing income inequality
b) Decreasing food production
c) Ending poverty
d) Promoting fair trade
Answer: a

Which constitutional amendment relates to Panchayati Raj institutions?
a) 73rd Amendment
b) 42nd Amendment
c) 44th Amendment
d) 52nd Amendment
Answer: a

The term ‘Satyagraha’ literally means:
a) Truth Force or Soul Force
b) Violent struggle
c) Political campaign
d) Economic plan
Answer: a

The Dalit Movement seeks to:
a) End caste discrimination
b) Promote economic reforms only
c) Support industrialists
d) None
Answer: a

The International Monetary Fund (IMF) provided assistance to India during:
a) 1991
b) 1980
c) 2000
d) 1975
Answer: a

The Right to Education Act guarantees free education to:
a) Children aged 6 to 14 years
b) All adults
c) Women only
d) Rural areas only
Answer: a

The Bhoodan Movement’s main promoter was:
a) Vinoba Bhave
b) Mahatma Gandhi
c) Subhas Chandra Bose
d) Jawaharlal Nehru
Answer: a

The Green Revolution relied on:
a) Chemical fertilizers and irrigation
b) Organic farming only
c) Rain-fed agriculture only
d) Traditional seeds
Answer: a

The Chipko Movement was mainly centered on:
a) Forest conservation
b) Land reforms
c) Industrialization
d) Education
Answer: c

The Narmada Bachao Andolan is a protest against:
a) Large dams and displacement of people
b) Mining activities
c) Coal mining
d) Foreign trade policies
Answer: a

The Dalit Movement advocates for:
a) Rights and social justice for lower castes
b) Industrial reforms
c) Urban development
d) Foreign investments
Answer: a

The Aruna Roy is famous for her role in:
a) Right to Information Movement
b) Environmental movement
c) Tribal rights movement
d) Labor movement
Answer: a

The Auto-rickshaw workers’ strike in Mumbai is an example of:
a) Labor movement
b) Dalit movement
c) Environmental movement
d) Student movement
Answer: a

The Mandal Commission implementation in early 1990s led to:
a) Protests and reservations for OBCs
b) End of caste system
c) Economic reforms
d) Foreign investment boosts
Answer: a

The largest tribal movement in India is associated with:
a) Jharkhand statehood demand
b) Green Revolution protests
c) Women’s rights movement
d) Urbanization protests
Answer: a

Which social movement is associated with the demand for separate states in India?
a) Various regional movements, including Jharkhand and Gorkhaland
b) Environmental movement
c) Labor movements
d) Education reform
Answer: a

The Right to Information Act was passed in:
a) 2005
b) 2010
c) 1995
d) 1984
Answer: a

The ‘Anna Hazare’ movement was primarily for:
a) Anti-corruption
b) Labor rights
c) Environmental protection
d) Women’s empowerment
Answer: a

India’s IT boom during 2000-2014 contributed significantly to:
a) Service sector growth
b) Agricultural productivity
c) Mining industry
d) Manufacturing output
Answer: a

The Nuclear deal signed in 2008 was between India and:
a) USA
b) Russia
c) China
d) Pakistan
Answer: a

The ‘Make in India’ campaign aims to:
a) Boost manufacturing and attract investment
b) Promote imports
c) Support agriculture only
d) Expand service exports
Answer: a

Which of the following cities is considered India’s IT hub?
a) Bengaluru
b) Mumbai
c) Kolkata
d) Chennai
Answer: a

The Right to Education Act made education:
a) Free and compulsory for children aged 6–14
b) Optional for all children
c) Limited to urban children
d) Focused only on girls
Answer: a

The 2008 Mumbai attacks were carried out by terrorists from:
a) Pakistan-based group Lashkar-e-Taiba
b) Nepal
c) Bangladesh
d) Sri Lanka
Answer: a

India launched its Mars Orbiter Mission (Mangalyaan) in:
a) 2013
b) 2010
c) 2005
d) 2000
Answer: a

The National Rural Employment Guarantee Act (NREGA) guarantees:
a) 100 days of wage employment in rural areas
b) Social security to urban poor
c) Industrial development funds
d) Foreign investments
Answer: a

The Food Security Act was enacted in:
a) 2013
b) 2005
c) 2010
d) 2000
Answer: a

The biggest scandal involving the 2G spectrum license was exposed in:
a) 2010
b) 2005
c) 2015
d) 2000
Answer: a

India’s Chief Election Commissioner overseeing first electronic voting machines (EVMs) was:
a) T.N. Seshan
b) S.Y. Quraishi
c) Navin Chawla
d) V.S. Sampath
Answer: a

The Jan Lokpal Bill was championed by:
a) Anna Hazare
b) Arvind Kejriwal
c) Rahul Gandhi
d) Manmohan Singh
Answer: a

India’s population crossed 1 billion mark in:
a) 2001
b) 2011
c) 1991
d) 1981
Answer: a

The Right to Information Act empowers:
a) Citizens to access government information
b) Government to censor media
c) Private companies only
d) Foreign bodies
Answer: a

Women’s Reservation Bill seeks to increase:
a) Women’s representation in Parliament and State Assemblies
b) Employment in factories
c) Marriage age
d) Educational access in rural areas
Answer: a

The biggest software export company in India during 2000–2014 was:
a) Tata Consultancy Services (TCS)
b) Infosys
c) Wipro
d) HCL
Answer: a

The Indian Premier League (IPL) is related to:
a) Cricket
b) Football
c) Hockey
d) Badminton
Answer: a

Which Indian city is known as the financial capital?
a) Mumbai
b) Delhi
c) Kolkata
d) Chennai
Answer: a

The Right to Education Act mandates:
a) Free and compulsory education for children from class 1 to 8
b) Higher education support only
c) Adult literacy programs
d) Only primary education
Answer: a

The Jan Lokpal Bill failed to pass in:
a) Parliament
b) State Assembly
c) Lok Sabha only
d) Rajya Sabha only
Answer: a

The decade 2000-2010 in India is often called the:
a) Decade of economic growth and IT boom
b) Era of economic recession
c) Period of political instability
d) Full socialism period
Answer: a

Which of the following social movements criticized environmental degradation?
a) Chipko movement
b) Mandal movement
c) Right to Information movement
d) Dalit movement
Answer: a

The Lok Satta Party was founded to promote:
a) Electoral reforms and good governance
b) Land reforms
c) Industrial growth
d) Foreign policy
Answer: a

The Information Technology sector primarily contributes to:
a) Service exports
b) Agriculture
c) Mining
d) Manufacturing
Answer: a

India’s nuclear tests in 1998 were named:
a) Pokhran-II
b) Operation Shakti
c) Both a and b
d) Operation Vijay
Answer: c

India’s first woman Chief Minister was:
a) Sucheta Kripalani
b) J. Jayalalithaa
c) Mamata Banerjee
d) Mayawati
Answer: a

The Right to Education Act came under which Ministry?
a) Ministry of Human Resource Development
b) Ministry of Agriculture
c) Ministry of Health
d) Ministry of Commerce
Answer: a

India’s economy experienced major slowdown in:
a) 2008 global financial crisis
b) 2000
c) 2010
d) None
Answer: a

Which Indian IT company is headquartered in Bengaluru?
a) Infosys
b) Wipro
c) TCS
d) HCL
Answer: a

The ‘Social Movements’ in India primarily seek:
a) Social justice and human rights
b) Economic liberalization
c) Foreign trade promotion
d) Military expansion
Answer: a

The Right to Education Act was strengthened through which amendment?
a) 86th Amendment
b) 73rd Amendment
c) 74th Amendment
d) 42nd Amendment
Answer: a

The MGNREGA provides employment guarantee for:
a) Rural households
b) Urban dwellers
c) Industrial workers
d) Teachers
Answer: a

India’s software export empire is predominantly centered in:
a) Bengaluru, Hyderabad, Pune
b) Mumbai only
c) Chennai only
d) Kolkata only
Answer: a

The Naxalite Movement fights against:
a) Social injustice and governmental neglect
b) Foreign policy
c) Economic reforms
d) Environmental issues only
Answer: a

The slogan “Garibi Hatao” was popularized by:
a) Indira Gandhi
b) Rajiv Gandhi
c) Morarji Desai
d) V.P. Singh
Answer: a

The Right to Information Act aims to:
a) Promote transparency in government
b) Restrict information
c) Limit media freedom
d) Control foreign investments
Answer: a

Which social movement secured reservations for backward classes?
a) Mandal movement
b) Chipko movement
c) Narmada Bachao Andolan
d) Women’s movement
Answer: a

The Bhopal Gas Tragedy happened in:
a) 1984
b) 1971
c) 1990
d) 2000
Answer: a

The Right to Education Act covers children from ages:
a) 6 to 14
b) 3 to 6
c) 14 to 18
d) Only above 18
Answer: a

The major growth sector in India’s economy post-2000 has been:
a) Services
b) Agriculture
c) Manufacturing
d) Mining
Answer: a

The Pokhran-II nuclear tests were conducted in:
a) 1998
b) 2001
c) 1995
d) 2004
Answer: a

The civil nuclear agreement was signed between India and the USA in:
a) 2008
b) 2010
c) 2005
d) 2012
Answer: a

The Bharat Ratna was awarded to which Indian scientist in 2001?
a) C.V. Raman
b) A.P.J. Abdul Kalam
c) Homi Bhabha
d) Vikram Sarabhai
Answer: b

The Right to Education Act was implemented in which year?
a) 2009
b) 2006
c) 2012
d) 2000
Answer: a

The National Solar Mission was launched to:
a) Promote solar power and renewable energy
b) Increase coal production
c) Encourage nuclear power
d) Expand hydroelectricity
Answer: a

The Common Minimum Programme (CMP) was an agreement between:
a) Political parties forming coalition governments
b) Trade unions
c) Farmers’ organizations
d) Foreign investors
Answer: a

Which movement played a major role in women’s political empowerment between 2000 and 2014?
a) Reservation for women in Panchayats
b) Environmental activism
c) Anti-corruption movement
d) Labor rights movement
Answer: a

India’s first woman President is:
a) Pratibha Patil
b) Indira Gandhi
c) Sonia Gandhi
d) Sarojini Naidu
Answer: a

The Right to Information Act was passed in:
a) 2005
b) 2010
c) 1998
d) 2000
Answer: a

The National Rural Employment Guarantee Act guarantees:
a) Minimum 100 days of employment
b) Minimum 50 days of employment
c) Social security benefits
d) Free education
Answer: a

The Ladakh region became a separate Union Territory in:
a) 2019
b) 2014
c) 2008
d) 2012
Answer: a

The Goods and Services Tax (GST) was introduced in India in:
a) 2017
b) 2010
c) 2014
d) 2008
Answer: a

The India-US Civil Nuclear Agreement is also called:
a) 123 Agreement
b) Tashkent Agreement
c) Simla Agreement
d) Indo-Pak Agreement
Answer: a

Which city hosted the Commonwealth Games in 2010?
a) Delhi
b) Mumbai
c) Bengaluru
d) Chennai
Answer: a

The Kargil War was fought in:
a) 1999
b) 1990
c) 1987
d) 2000
Answer: a

Nirbhaya case took place in:
a) 2012
b) 2010
c) 2014
d) 2008
Answer: a

The Right to Education applies to children aged:
a) 6 to 14
b) 3 to 10
c) 14 to 18
d) 0 to 5
Answer: a

India’s internet penetration reached a significant milestone in:
a) 2014
b) 2010
c) 2007
d) 2012
Answer: a

The Digital India initiative was launched by:
a) Narendra Modi government
b) Manmohan Singh government
c) Rajiv Gandhi government
d) Indira Gandhi government
Answer: a

The ‘Make in India’ campaign was started in:
a) 2014
b) 2010
c) 2000
d) 1998
Answer: a

The BJP-led NDA government came to power in:
a) 2014
b) 2004
c) 2009
d) 1998
Answer: a

India launched its first Mars Orbiter Mission (Mangalyaan) in:
a) 2013
b) 2008
c) 2005
d) 2010
Answer: a

The ‘Swachh Bharat Mission’ was launched in:
a) 2014
b) 2010
c) 2005
d) 2012
Answer: a

The National Food Security Act came into force in:
a) 2013
b) 2010
c) 2008
d) 2015
Answer: a

The Jan Lokpal movement was spearheaded by:
a) Anna Hazare
b) Arvind Kejriwal
c) Rahul Gandhi
d) Manmohan Singh
Answer: a

India became the world’s largest producer of which agricultural product in early 2000s?
a) Milk
b) Wheat
c) Rice
d) Sugarcane
Answer: a

Which social movement was prominent in India during the early 2000s?
a) RTI movement
b) Emergency protests
c) Quit India Movement
d) Salt Satyagraha
Answer: a

India hosted which major international event in 2010?
a) Commonwealth Games
b) FIFA World Cup
c) Olympics
d) Asian Games
Answer: a

The Aadhaar card was launched in:
a) 2009
b) 2010
c) 2012
d) 2007
Answer: a

The Financial Crisis of 2008 affected India by:
a) Slowing growth but avoiding recession
b) Complete economic collapse
c) No effect
d) Economic boom
Answer: a

India’s first female Chief Election Commissioner was:
a) V.S. Sampath
b) Sushil Chandra
c) Sunanda K. Datta-Ray
d) None (all male so far)
Answer: d

The Right to Education Act made education:
a) Compulsory and free for children aged 6-14
b) Optional
c) Free only in urban areas
d) For boys only
Answer: a

The National Rural Health Mission was launched in:
a) 2005
b) 2010
c) 2000
d) 2012
Answer: a

The ‘Jan Dhan Yojana’ aims to:
a) Financial inclusion via banking
b) Land reforms
c) Agricultural subsidies
d) Road construction
Answer: a

India’s GDP growth rate averaged approximately during 2000-2014:
a) 6-8%
b) 3-4%
c) 10-12%
d) Below 2%
Answer: a

The ‘National Urban Renewal Mission’ focuses on:
a) Enhancing urban infrastructure
b) Rural employment
c) Agricultural production
d) Mining sector
Answer: a

The National Skill Development Mission aims to:
a) Train youth for employment
b) Urban planning
c) Foreign policy
d) Trade agreements
Answer: a

The BharatNET project aims to:
a) Provide high-speed internet to rural India
b) Develop highways
c) Train teachers
d) Urban development
Answer: a

India’s first ever nuclear submarine is named:
a) INS Arihant
b) INS Vikrant
c) INS Chakra
d) INS Shakti
Answer: a

The ‘Ujjwala Yojana’ scheme provides:
a) LPG connections to women below poverty line
b) Scholarships to students
c) Free housing
d) Medical aid
Answer: a

The ‘Stand Up India’ scheme was launched to support:
a) Entrepreneurial activities by SC, ST, and women
b) Infrastructure projects
c) Farmers only
d) Health sector
Answer: a

The Aadhaar card is:
a) A biometric unique identity number
b) Voter ID card
c) Passport
d) Driver’s license
Answer: a

Which social movement led to amendments in anti-corruption laws?
a) Jan Lokpal movement
b) Chipko movement
c) Naxalite uprising
d) Dalit movement
Answer: a

The 2001 Gujarat earthquake caused major damage in:
a) Bhuj
b) Ahmedabad
c) Surat
d) Vadodara
Answer: a

The ‘Right to Food’ campaign focuses on:
a) Ensuring food security for all
b) Food exports
c) Food trade
d) Urban food supply
Answer: a

India’s largest online retailer founded in 2007 is:
a) Flipkart
b) Amazon India
c) Snapdeal
d) Myntra
Answer: a

Which social sector saw significant legislative attention during 2000-2014?
a) Education
b) Mining
c) Defense
d) Media
Answer: a

The IT sector boom contributed to:
a) Employment and GDP growth
b) Agriculture
c) Mining
d) Manufacturing decline
Answer: a

The Nirbhaya case brought attention to:
a) Women’s safety
b) Economic reforms
c) Foreign policy
d) Rural development
Answer: a

The ‘Swachh Bharat Abhiyan’ aims at:
a) Cleanliness and sanitation improvement
b) Forest conservation
c) Economic reform
d) Urban transportation
Answer: a

The present BJP-led government of India took office in:
a) 2014
b) 2010
c) 2009
d) 2018
Answer: a

The slogan ‘Atmanirbhar Bharat’ means:
a) Self-reliant India
b) Foreign-dependent India
c) Agrarian India
d) Industrial India
Answer: a

The ‘Swachh Bharat Mission’ launched in 2014 aims to:
a) Improve sanitation and cleanliness
b) Promote industrialization
c) Increase exports
d) Urban transport development
Answer: a

The Digital India initiative focuses on:
a) Increasing internet connectivity and digital literacy
b) Promoting agriculture only
c) Expanding coal mining
d) Reducing digital services
Answer: a

The Citizenship Amendment Act (CAA) was passed in:
a) 2019
b) 2016
c) 2014
d) 2018
Answer: a

Which region in India saw significant development focus under the Act East Policy?
a) Northeastern states
b) Western India
c) Southern India
d) Central India
Answer: a

The ‘Make in India’ campaign aims to:
a) Boost manufacturing and foreign investment
b) Increase food grain production
c) Expand service sector only
d) Limit industrial growth
Answer: a

India’s Mars Orbiter Mission is also known as:
a) Mangalyaan
b) Chandrayaan
c) Aryabhata
d) Rohini
Answer: a

The Ayushman Bharat program focuses on:
a) Health insurance and universal healthcare
b) Education reform
c) Digital infrastructure
d) Housing
Answer: a

Which economic reform was introduced during the present era?
a) Goods and Services Tax (GST)
b) Liberalization in 1991
c) Nationalization
d) Import substitution
Answer: a

India’s population crossed 1.3 billion during which decade?
a) 2010s
b) 2000s
c) 1990s
d) 1980s
Answer: a

The Goods and Services Tax replaced:
a) Multiple indirect taxes
b) Income tax
c) Property tax
d) Direct taxes
Answer: a

The National Education Policy (NEP) 2020 emphasizes:
a) Holistic and multidisciplinary education
b) Vocational training only
c) Urban schools only
d) Privatization
Answer: a

The Jal Jeevan Mission aims to:
a) Provide safe drinking water to rural households
b) Improve agricultural irrigation
c) Build dams
d) Industrial development
Answer: a

Which Indian city is the financial capital?
a) Mumbai
b) Kolkata
c) Chennai
d) Hyderabad
Answer: a

Indian Space Research Organisation (ISRO) launched which mission to the Moon?
a) Chandrayaan
b) Mangalyaan
c) Aryabhata
d) Rohini
Answer: a

The COVID-19 pandemic response in India included:
a) Large-scale vaccination drive
b) No measures
c) Only urban lockdown
d) Only international restrictions
Answer: a

The ‘Startup India’ initiative aims to:
a) Promote entrepreneurship and innovation
b) Nationalize startups
c) Discourage foreign investments
d) Rural employment
Answer: a

Which social movement campaign is associated with anti-corruption in present era?
a) Anna Hazare’s movement
b) Naxalite uprising
c) Green movement
d) Dalit movement
Answer: a

India achieved the status of World’s fifth-largest economy in:
a) 2019
b) 2010
c) 2015
d) 2005
Answer: a

The ‘Jal Shakti Abhiyan’ focuses on:
a) Water conservation and management
b) Forest protection
c) Air pollution control
d) Urban development
Answer: a

India’s power sector is the:
a) Third largest in the world
b) Smallest sector
c) Least developed
d) Fully privatized
Answer: a

The ‘Smart Cities Mission’ was launched to:
a) Develop urban infrastructure and services
b) Promote rural development
c) Expand agricultural areas
d) Support mining industries
Answer: a

The International Solar Alliance was initiated by:
a) India and France
b) USA and India
c) China and India
d) Russia and India
Answer: a

The region of Ladakh became a Union Territory following:
a) Reorganization in 2019
b) Independence
c) Merger with Jammu
d) Never a separate entity
Answer: a

The ‘Beti Bachao, Beti Padhao’ campaign focuses on:
a) Girl child survival and education
b) Women’s employment
c) Urban development
d) Family planning
Answer: a

Which Indian city is known for its IT hub, called ‘Silicon Plateau’?
a) Bengaluru
b) Mumbai
c) Chennai
d) Hyderabad
Answer: a

The Goods and Services Tax Council is chaired by:
a) Union Finance Minister
b) Prime Minister
c) President
d) RBI Governor
Answer: a

The ‘Stand Up India’ scheme aims to support:
a) Entrepreneurship among women and SC/ST
b) Industrial workers
c) Farmers only
d) Urban youth only
Answer: a

The Indian economy is classified as:
a) Developing mixed economy
b) Developed capitalist
c) Socialist
d) Closed economy
Answer: a

The ‘Namami Gange’ program targets:
a) Cleaning and conserving the Ganga river
b) Soil conservation
c) Forest preservation
d) Wildlife protection
Answer: a

In recent years, India signed the Regional Comprehensive Economic Partnership (RCEP) trade agreement with:
a) It opted out; did not join RCEP
b) USA
c) European Union
d) Russia
Answer: a

The Indian government launched ‘Startup India’ to foster:
a) Innovation and entrepreneurship
b) Traditional industries
c) Import substitution
d) Agriculture only
Answer: a

The ‘Swachh Bharat’ mission also focuses on:
a) Ending open defecation
b) Industrial pollution control
c) Foreign investments
d) Urban expansion
Answer: a

India’s first all-women police station was established in:
a) Ahmedabad
b) Mumbai
c) Delhi
d) Chennai
Answer: a

The ‘Skill India’ mission aims to:
a) Provide vocational training and employment skills
b) Promote higher education only
c) Digital literacy only
d) Industrialization
Answer: a

The BharatNet project is intended to:
a) Connect rural areas with broadband internet
b) Build highways
c) Urban housing
d) Health services
Answer: a

India’s GDP growth rate slowed down due to:
a) COVID-19 pandemic
b) Economic boom
c) Industrial growth
d) Planning Commission
Answer: a

Which is the largest renewable energy source in India?
a) Solar
b) Wind
c) Hydroelectric
d) Biomass
Answer: a

PM-KISAN provides financial support to:
a) Small and marginal farmers
b) Industrial workers
c) Urban poor
d) Students
Answer: a

India’s international ranking in Ease of Doing Business improved in recent years because of:
a) Economic reforms
b) Foreign intervention
c) Trade wars
d) None
Answer: a

The ‘Ujjwala Yojana’ aims to provide:
a) LPG connections to poor households
b) Free education
c) Motor vehicles
d) Fertilizers to farmers
Answer: a

India’s first woman Chief Justice of Supreme Court was:
a) Justice Fatima Beevi
b) Justice Ruma Pal
c) Justice Flavia Agnes
d) Justice Indira Banerjee
Answer: a

The ‘Beti Bachao, Beti Padhao’ campaign aims to:
a) Improve child sex ratio and girl child education
b) Increase urbanization
c) Expand agriculture
d) Promote tourism
Answer: a

The ‘National Agriculture Market' (eNAM) aims to:
a) Digitize agricultural markets for better price discovery
b) Subsidize fertilizers
c) Export crops
d) Import agricultural products
Answer: a

India launched its first indigenous aircraft carrier named:
a) INS Vikrant
b) INS Arihant
c) INS Chakra
d) INS Vikramaditya
Answer: a

The Bharatiya Janata Party (BJP) is ideologically associated with:
a) Hindutva nationalism
b) Communism
c) Liberal socialism
d) Secularism
Answer: a

The goods and services tax (GST) unified:
a) Multiple indirect taxes across India
b) Income tax
c) Property tax
d) Municipal taxes only
Answer: a

The 2016 demonetization targeted:
a) High-value currency notes to curb black money
b) Increasing offering of coins
c) Income tax reforms
d) Digital payments only
Answer: a

India is the world’s largest producer of:
a) Milk
b) Rice
c) Sugarcane
d) Tea
Answer: a


